%&17pt
\nopagenumbers
\centerline{\bf Упражнения для подключения}
\centerline{\bf к источнику энергии}
\medskip
Вы освободили тело, в нем свободно течет энергия. Но это течение энергии может снова постепенно
сойти на нет, если для нее нет источника. Самый надежный и самый правильный источник энергии
для человека --- это поток энергии Вселенной. Ничто другое не может его заменить. Если вы не
подключены к источнику энергии Вселенной, то даже самый длительный отдых не поможет вам
восстановиться. И только энергии Вселенной так обновляют нас, что восстановиться после самых
тяжелых нагрузок --- физических, эмоциональных или интеллектуальных --- можно буквально за несколько минут.

Подключение к потоку энергии Вселенной естественно для человека. Поэтому ваш организм знает, как это. Надо только ему напомнить. Это опять словно бы очищение естественного природного родника, который долго был засорен и заброшен. Но теперь пришла пора снова ему забить чистым животворящим ключом. Упражнения позволят вам не просто подпитаться энергией, но и научиться управлять энергетическими конфигурациями своего тела.
\bigskip
{\bf Упражнение «Поток энергии»}
\medskip
Выполнять это упражнение можно сидя, стоя или лежа --- главное, чтобы вы были расслаблены и спина
распрямлена.

Закройте глаза и некоторое время следите за дыханием, свободно дыша диафрагмой.

Теперь представьте себе, что на некотором отдалении от себя, впереди по направлению вашего взгляда вы видите на темном фоне вертикальный поток света.
Он золотистого или сияющего белого цвета --- как вам больше нравится. Это мощный поток, который уходит вверх и вниз за пределы вашего восприятия.

Вы видите внутри этого потока человеческую фигуру. Это вы. Вы видите себя в потоке энергии. Ваша фигура вертикальна, и она словно парит в потоке безо всякой опоры, как в невесомости, но при этом устойчиво остаётся на месте.

Вы видите себя единым с этим потоком. Вы мгновенно переноситесь внутрь потока. Вам не нужно воображать себе, как вы движетесь по направлению к потоку. Просто только что вы видели себя в потоке со стороны и в следующий миг вы уже воспринимаете себя внутри потока.

Теперь эта энергия проходит сквозь ваше тело. Но одновременно осталось ощущение, что вы воспринимаете эту картину со стороны. Вы одновременно и внутри потока, и словно смотрите на себя в потоке со стороны, как делали это в начале упражнения.

Представьте себе, что, оказавшись внутри потока, вблизи вы видите, что он состоит из множества
энергетических нитей. Они расположены очень плотно, их великое множество, поэтому издали они
воспринимаются как сплошной поток. Эти нити проходят сквозь ваше тело. Сосредоточьтесь на области солнечного сплетения. Представьте себе, что там энергетические нити, пронизывающие ваше тело, сходятся в пучок. Найдите точку, где они сходятся в пучок. Положите ладонь на область солнечного сплетения и зафиксируйте это ощущение.

Теперь это точка управления энергией. Сосредоточившись на ней, вы сможете моментально подключиться к потоку энергии Вселенной и распределить эту энергию по всему своему телу.

Какое-то время сосредотачивайтесь на этой точке. Затем отпустите ладонь и позвольте энергиям течь
свободно. Почувствуйте, как энергии наполняют тело. Старайтесь совмещать два ощущения --- пребывания внутри потока и восприятия этой картины со стороны.

Через некоторое время откройте глаза, потянитесь, разомните тело. Вы получили инициацию: вспомнили об энергетической, космической составляющей вашего существа и воссоединились с ней.
\bigskip
{\bf Упражнение «Восприятие энергетических нитей»}
\medskip
Это упражнение надо выполнять сидя или стоя. Расслабьтесь, закройте глаза. Представьте себя внутри потока энергии. Сосредоточьтесь на области солнечного сплетения. Для лучшего сосредоточения можно положить на эту область ладонь. Представьте себе, что пронизывающие ваше тело энергетические нити сходятся здесь в пучок. Мысленно зафиксируйте эту точку. Теперь позвольте из этой точки нитям энергии распределиться по всему вашему телу, а главное
--- по рукам и дойти до кончиков пальцев.

He надо специально «гнать» эту энергию по рукам. Просто наблюдайте за потоками энергии и позвольте им течь по вашим рукам. Когда вы это сделаете, энергии освободятся и свободно потекут по рукам без вашего волевого участия. Вы будете просто наблюдать свои ощущения, не вмешиваясь в них.

Вы почувствуете, что пальцы теплеют. Представьте себе, что энергия вырывается из кончиков ваших пальцев и окутывает ладонь мягким свечением. Выпрямите пальцы и расставьте их пошире. Вы почувствуете движение энергии.

Откройте глаза и поставьте ладони перед собой. Если вы находитесь в полумраке и держите ладони на
темном фоне, то увидите, как лучики света бьют из кончиков ваших пальцев, а вся ладонь словно
окутана легким туманом. Это может быть едва заметно, но лишь потому, что ваше зрение не
приспособлено к восприятию энергии. Со временем, если захотите, вы сможете развить эту способность.

Пошевелите пальцами, сохраняя ощущение энергии. У вас появится чувство, что пальцы движутся в чем-то упругом. Прекрасно! Вы поймали ощущение энергетических нитей на ваших пальцах.
\bigskip
{\bf Упражнение
«Активация энергетических точек»}
\medskip
Активация необходима тому, кто хочет стать настоящим мастером в управлении энергетическими нитями, проходящими через наши руки и связывающими нас со Вселенной. В активации важно приложить свое намерение управлять точками входа-выхода, а через них --- энергиями Вселенной, управляющих нашей жизнью.

Упражнение выполняется сидя или стоя. Расслабьтесь, дышите диафрагмой. Поставьте руки ладонями вверх перед собой.

Вытяните пальцы, почувствуйте натяжение. Сожмите ладони в кулаки и снова вытяните пальцы. Повторите несколько раз.

Теперь поставьте руки ладонями друг к другу на расстоянии 15--20 сантиметров. Пальцы вытянуты, но не напряжены. Закройте глаза. Представь те себе, что кончики ваших пальцев начинают светиться. Сначала едва заметно, потом все ярче. Будто
на кончиках ваших пальцев маленькие светящиеся шарики. Слегка пошевелите пальцами, сохраняя ощущение света на их кончиках.

Мысленно направьте в кончики пальцев свое желание управлять при их помощи энергетическими нитями Вселенной и твердое намерение делать это наилучшим образом.

Откройте глаза, посмотрите на свои руки. Вы, возможно, не увидите энергию, но ощутите ее
присутствие. Слегка ударьте кончиком правого мизинца кончик левого мизинца, затем то же самое
сделайте с другими пальцами поочередно. Теперь соедините кончики пальцев правой руки с кончиками
пальцев левой руки, чтобы ощущалось довольно сильное нажатие. Почувствуйте пульсацию в пальцах.

Разъедините пальцы. Ваши руки стали поистине совершенным инструментом работы с энергиями.
\bigskip
Эти упражнения выполняются ежедневно, утром или вечером --- на ваш выбор. Решайте сами, на
протяжении какого периода времени заниматься. Если почувствуете, что хотите большего совершенства
в мудрах, продолжайте и после освоения всех мудр. Но когда вы уже наберете определенный опыт,
практикуясь в мудрах, то ваши руки привыкнут постоянно находиться в активном состоянии, так что
крайней необходимости в этих упражнениях не будет.
Сокровенные знания, которые вы почерпнули в этой книге, долго ждали своего часа, чтобы быть
открытыми. И теперь вы можете владеть и пользоваться ими по полному праву. Я искренне желаю вам получить при помощи этих знаний все блага, которых
вы достойны.
\bye
