%&10pt
\nopagenumbers
\pdfhorigin=8mm
\hsize=\pdfpagewidth \advance\hsize by-2\pdfhorigin
\pdfvorigin=12mm
\vsize=278mm

\baselineskip=14.4pt
\font\twelverm=omssqi8 at12pt \twelverm
\font\weekF=omssbx12
\font\aboutF=omssi10
\font\yyF=umranda
\font\titleF=omssdc10 at20pt
\centerline{\titleF Онлайн-марафон «100 дней даосских практик»}
\vskip2\baselineskip
\leftline{\weekF Неделя 1}
\noindent Даосский рок-н-ролл\par\noindent
{\aboutF Качаемся и крутимся, запускаем потоки ци.}
\vskip 7.2pt plus2.4pt minus2.4pt
\leftline{\weekF Неделя 2}
\noindent Дао офисных креветок\par\noindent
{\aboutF Разминаемся сидя, стоя, в перерывах и не отходя от монитора.}
\vskip 7.2pt plus2.4pt minus2.4pt
\leftline{\weekF Неделя 3}
\noindent Две заставы\par\noindent
{\aboutF Прорабатываем 2 из 3 главных мест в теле.}
\vskip 7.2pt plus2.4pt minus2.4pt
\leftline{\weekF Неделя 4}
\noindent Главное --- хвост!\par\noindent
{\aboutF Сильные и гибкие ноги --- основа здоровья и долголетия.}
\vskip 7.2pt plus2.4pt minus2.4pt
\leftline{\weekF Неделя 5}
\noindent Дао сидя, Дао лёжа\par\noindent
{\aboutF Практики работы с тазом и позвоночником на полу/скамейке.}
\vskip 7.2pt plus2.4pt minus2.4pt
\leftline{\weekF Неделя 6}
\noindent Практики Радости\par\noindent
{\aboutF Классическая даосская алхимия, позитивные эмоции каждый день.}
\vskip 7.2pt plus2.4pt minus2.4pt
\leftline{\weekF Неделя 7}
\noindent Дышим, дышим...\par\noindent
{\aboutF Базовые дыхательные упражнения на каждый день.}
\vskip 7.2pt plus2.4pt minus2.4pt
\leftline{\weekF Неделя 8}
\noindent Круги и восьмёрки\par\noindent
{\aboutF Развиваем пластику и координацию, приучаемся двигаться по округлым траекториям.}
\vskip 7.2pt plus2.4pt minus2.4pt
\leftline{\weekF Неделя 9}
\noindent Предметы силы\par\noindent
{\aboutF Учимся работать с традиционными тренажёрами ТКБИ.}
\vskip 7.2pt plus2.4pt minus2.4pt
\leftline{\weekF Неделя 10}
\noindent Столбовая практика\par\noindent
{\aboutF Основы и база столбовой работы.}
\vskip 7.2pt plus2.4pt minus2.4pt
\leftline{\weekF Неделя 11}
\noindent Столбы пяти стихий
\vskip 7.2pt plus2.4pt minus2.4pt
\leftline{\weekF Неделя 12}
\noindent Размягчение тела\par\noindent
{\aboutF Осваиваем комплекс мастера Хуан Цзы Чена.}
\vskip 7.2pt plus2.4pt minus2.4pt
\leftline{\weekF Неделя 13}
\noindent 12 демонов\par\noindent
{\aboutF Изучаем простые способы открытия меридианов Инь и Ян.}
\vskip 7.2pt plus2.4pt minus2.4pt
\leftline{\weekF Неделя 14}
\noindent Спиральные усилия\par\noindent
{\aboutF Тренируем цзин, развиваем ци, взращиваем шэнь.}
\vskip 14.4pt plus4.8pt minus4.8pt
\line{\hrulefill\quad\lower4pt\hbox{\yyF\char"10}\quad\hrulefill}
\vskip 14.4pt plus4.8pt minus4.8pt
\centerline{Итоговая Интеграция}
\centerline{\aboutF Заключительное упражнение марафона.}

\normalbaselines\rm
\vfill\eject

\pageno=1
\font\ornF=drmsym14
\font\adviceF=omfib8 at10pt
\font\bF=omb10

\newdimen\fullhsize
\newdimen\gap \gap=10pt % space between columns
\fullhsize=\hsize
\divide\hsize by2
\advance\hsize by-.5\gap
\def\fullline{\hbox to \fullhsize}
\def\makeheadline{%
  \vbox to0pt{%
    \vskip-20pt
    \fullline{\ornF\setbox0=\hbox{\char"D4}%
      \hss\char"D3\hbox{\leaders\copy0\hskip36\wd0}%
      \llap{\special{color push rgb 1 1 1}%
        \vrule height8pt depth1pt width4pt\special{color pop}\kern-1pt}%
      \kern10pt\raise1pt\hbox{\tenit\folio}\kern14pt
      \hbox{\leaders\copy0\hskip35\wd0}\char"D2\hss}%
    \vss}\nointerlineskip}
\let\lr=L \newbox\leftcolumn
\output={%
  \if L\lr
    \global\setbox\leftcolumn=\columnbox
    \global\let\lr=R%
  \else
    \doubleformat
    \global\let\lr=L%
  \fi
  \ifnum\outputpenalty>-20000 \else\dosupereject\fi
}
\def\doubleformat{%
  \shipout\vbox{%
    \makeheadline
    \fullline{\box\leftcolumn\hfil\kern\gap\hfil\columnbox}
  }%
  \advancepageno
}
\def\columnbox{\leftline{\pagebody}}

\parindent=0pt
\catcode`\@=11
\def\understrut#1{$\setbox0=\hbox{#1} \dp0=\dp\strutbox \m@th \underline{\box0}$}
\catcode`\@=12
\long\def\title#1 #2\par{\noindent{\bf#1} \understrut{#2} \medskip}
\long\def\titleX#1\par{\noindent\boxit{#1}\medskip}
%TODO: check that \boxit puts bottom line at the same level as \understrut
%\def\boxit{\rlap{\kern-3pt\vbox to0pt{\vss
%  \hrule\kern-.4pt\hbox{\vrule height11pt\kern10pt\vrule}\kern-.4pt\hrule\kern-2pt}}}
\def\boxit#1{\vbox{\hrule\kern-.4pt\kern\ht\strutbox\kern\dp\strutbox\kern-.4pt\hrule
  \kern-\ht\strutbox\kern-\dp\strutbox\hbox{\vrule\kern3pt\strut\TENRM#1\kern3pt\vrule}}}

\titleX Тихое сидение

Цзинцзо --- это даосская медитативная практика «тихого сидения», направленная на успокоение ума
через глубокое осознавание и выстраивание тела.

Ключевой аспект --- соматическое проживание
«оси». Это не анатомический орган, а ощущаемый энергетический и структурный стержень, вокруг
которого организуется всё существо.

Процесс выглядит так:

1.\kern1.4em {\sl Выстраивание структуры:}\enspace Практикующий садится с прямой, но расслабленной спиной.
Задача --- отпустить мышечные напряжения, чтобы костная структура (позвоночник) стала
самоподдерживающей. Это создаёт физическую предпосылку для ощущения «оси».

2.\kern1.4em {\sl Дыхание и опускание ци:}\enspace Внимание направляется на естественное, глубокое дыхание.
С выдохом ощущение тяжести и расслабления (ци) опускается вниз, в даньтянь (центр ниже пупа).
Это укореняет, создавая ощущение стабильности и связи с землёй.

3.\kern1.4em {\sl Обнаружение «оси»:}\enspace Когда тело расслаблено и выровнено, а ум успокоен, возникает
тонкое внутреннее ощущение. Вертикальная «ось» начинает восприниматься как линия лёгкости,
идущая от точки в макушке (бай-хуэй) через центр тела в промежность. Это канал, где циркулирует
энергия (ци), свободная от физических блоков.

4.\kern1.4em {\sl Соматическое переживание:}\enspace Проживание «оси» --- это чувство абсолютной лёгкости
верхней части тела, опирающейся на устойчивый таз, и состояние глубокого покоя, когда ум «оседает»
вдоль этого центрального стержня. Тело воспринимается как единое, упорядоченное целое, выровненное
между Небом и Землёй.

Примечания:

1. Стопы держать параллельно друг другу.\par
2. Расслаблять руки.\par
3. Обращать внимание на влияние солнца на позу и баланс Инь Ян.\par
4. Расслаблять челюсти.

\bigskip

\title 1 Первое даосское вращение

Наклон тела чуть назад.
Не допустимо выпрямлять опорную ногу в колене. Сгибать до комфортного положения.

\bigskip

\title 2 Второе даосское вращение

Стопы неподвижны. И идёт нагрузка на них. Пятки шире, чем носки.
Ноги пружинят.

\bigskip

\title 3 Голова качается дракон улыбается

Делать стоя.

В варианте с наклоном головы набок, сначала расслабляемся, стекаем к земле, потом начинаая с ног
вытягиваемся вверх как цветок и в конечной точке наклоняем голову.

Образ эскалатора (когда голова едет назад-вверх) очень помогает выравнивать
грудной отдел позвоночника, а когда при этом делается улыбка то вся спина включается.

\bigskip

\title 4 Четыре переката головы

Продолжаем идею даосского рок-н-ролла. Качаем телом, качаем, в частности, головой, качаем,
вращаем. Используем принципы мягкости, осознанного, естественного натяжения и внимания к себе,
заботы о себе.
Помните, что любая даосская практика может быть как бесконечно полезной и мощно поддерживающей,
оздоравливающей вас, так и вредной, разрушающей, если вы делаете её неправильно, невнимательно,
неосознанно.
Сегодня мы делаем вращение головой по кругу. Казалось бы, это очень простое упражнение.
И сейчас я его вам покажу за 30 секунд. Мы все дружно начнём крутить головой. Не так всё просто.
Проблема в том,
что когда мы двигаем головой по кругу, у нас либо не происходит полноценного освобождения мышц шеи
и плечевого
пояса (здесь у нас задействуется уже плечевой пояс, воротниковые мышцы), либо у нас происходит
ретравматизация, то
есть повторное повреждение суставов позвоночника, соединений позвонков между собой.
Возможны микроразрывы связок и так далее. Я не хочу вас пугать, говоря все эти неприятные
подробности. Я
просто обращаю внимание и призываю: будьте аккуратны, будьте внимательны.

Чтобы было аккуратно,
мягко и глубоко,
мы разбиваем круг, по которому у нас катается голова, на 4 сектора. Передний сектор:
голова катается спереди справа-налево. Боковой сектор справа: голова катается справа
вперёд-назад. Задний сектор:
голова катается сзади справа-налево. И боковой сектор слева: голова катается слева вперёд-назад.
Когда будете выполнять практику самостоятельно, можно закрывать
глаза. Даже
приветствуется идея закрытия глаз.

Есть усложнённые, продвинутые варианты этого упражнения: вместо кругов крутить макушкой восьмёрки в
разных плоскостях.
Сейчас берём базовый вариант. Итак,
опускаем голову вниз. Опустили. Сильно не давим, не тянем, просто расслабили мышцы. Почувствовали,
что голова
повисла и начинаем мягко качать головой вправо-влево.
Хорошо, если подбородок будет касаться грудной клетки, но если он не касается, не делайте это
специально, не
стремитесь силой заставить голову коснуться грудной клетки. Стремимся к грудной клетке, но это
произойдёт
постепенно. Движение медленное, плавное. И при этом без рывков и без
насилия. То есть
специально не сдерживаем голову. Она мягко катается, как тяжёлый шар на цепи.
Допускается небольшое открытие рта. Поскольку мы расслабляем челюсти, то чуть-чуть приоткрывается
рот.
Прокатили по секторам. Потом ещё
раз по секторам. И теперь опустили голову и мягко попробовали её
прокатить по
кругу непрерывно.
Возможно, с первого раза это не получится. Где-то голова застрянет и вам захочется катнуть её в
другую сторону.
То же самое в другую сторону.

Мы закончили сегодняшнюю практику. Она короче, чем предыдущая. На
что обращаю
внимание: вчера и сегодня я показывал упражнение сидя. Во многом это связано с особенностями
видеосъёмки. Важно,
чтобы вы видели вблизи мою голову и как она двигается, и как работают мышцы шеи. Соответственно,
эту практику
можно делать стоя. Более того, когда вы будете делать эту практику стоя, обратите внимание, как
по-другому работает
позвоночник. То есть, эту практику можно делать сидя, но когда её делаешь стоя, эффект чуть-чуть
сильнее, чуть-чуть
интенсивнее. Пробуем разные варианты.

Нужно добиться того, чтобы крутить голову от низа спины, практически от таза.

Глазами смотрим в потолок---голова и глаза вращаются в противоположные стороны.

\bigskip

\title 5 Тигр играет с добычей

\bigskip

\title 6 Третье даосское вращение

\bigskip

\title 7 Слушаем ци

\bigskip

\title 8 Тигр и журавль

Фиксируем локоть, чтобы в плечевой сустав сильно не гулял, но усилие от плеча.
Та рука, что поддерживает локоть не устаёт. Ее можно просто опереть на грудную клетку. Рука,
которой крутим, должна активно работать, с усилием. Делайте движение так, будто вы на себя и
от
себя двигаете тяжёлый предмет. Прорабатывается вся дельта, нагрузка может быть весьма
большой, по
самочувствию. Если устаёт плечо руки, которая держит локоть и/или рука, которая изображает
клюв и
лапу, больше устаёт не в плече, а в кисти, то чаще менять направление вращения и руку.

\bigskip

\title 9 Проверка карманов

\bigskip

\title 10 Руки-змеи

Для проработки плеч можно в любой стойке, и даже сидя. Если хочется пропустить ци вниз, тогда
лучше в стойке дракона. В обеих положениях макушка всплывает вверх и боковым зрением видим
кончики пальцев на обеих руках.

\bigskip

\title 11 Косое раскрытие плеч

Напряжение, напряжение, максимальное напряжение, отдых.

\bigskip

\title 12 Танцующие змеи

\bigskip

\title 13 Танцующий журавль

\bigskip

\title 14 Проработка плеч до таза

\bigskip

\title 15 Проветривание рёбер

\bigskip

\title 16 Лыжник

Опора на внутренние края стоп.

\bigskip

\title 17 Обезьяна лезет на дерево

\bigskip

\title 18 Приседания

Когда пятки вместе таз больше открывать.
В узкой столбовой стойке (когда стопы на ширине плеч) стопы ставить параллельно.
Если в приседании на одной ноге плохо держу равновесие, значит таз сильно уходит вбок.
Помогает более широкая стойка, тогда таз остаётся между ногами и равновесие лучше.
Допускается чтобы проекция колена выходила за передний край стопы.

\bigskip

\title 19 Качание тазом

При поднятии весь таз немного напрягается (мышцы тазового дна тоже напрягаем), не только
точки куа.
Точки куа --- просто точки контроля.

\bigskip

\title 20 Вращение коленями

Проекция колена может выходить за передний край стопы.
Стопы могут открываться от пола.
Полный круг коленями делать.

\bigskip

\title 21 Спонтанные падения

\bigskip

\title 22 Нога-копьё

\bigskip

\title 23 Пролезть в дыру в заборе

\bigskip

\title 24 Перешагнуть забор

\bigskip

\title 25 Восьмёрка ногой

\bigskip

\title 26 Император восходит на трон

Если трудно удержать равновесие на этапе восьмёрки:\par
1. Той рукой, которая пойдет вверх, можно опираться на стену или спинку стула.\par
2. Делать упражнение с минимальной амплитудой, чтобы меньше терять равновесие.\par
3. Делать сразу наклон без предварительной восьмёрки.

\bigskip

\title 27 Чечётка

Полезна для оздоровления коленей и развивает навык координации в ногах.
Желательно чтобы одна нога была впереди, чтобы был перенос веса и чтобы коленный сустав
включился.

\bigskip

\title 28 Наблюдаем за походкой

\bigskip

\title 29 Бабочка

\bigskip

\title 30 Шагающий экскаватор

\bigskip

\title 31 Полушпагат

\bigskip

\title 32 Восьмёрка стопой

\bigskip

\title 33 Крокодил греет спину

\bigskip

\title 34 Массаж стоп

\bigskip

\title 35 Комплекс сидя/лёжа перед сном

\bigskip

\title 36 Дыхание неба и земли

\bigskip

\title 37 Тряска

Продолжаем знакомство с даосскими практиками внутренней
алхимии. И у нас сегодня практика, которую по\\разному называют. Иногда эту практику относят к
так называемым утраченным кускам парчи. Есть знаменитые комплексы «8 кусков парчи», «12 кусков
парчи». Мы не делаем эти комплексы, потому что они никак не укладываются
в формат освоения даже всего комплекса за неделю. Лучше эти комплексы
изучать отдельно. У нас на эту тему есть специальные материалы и специальные уроки. Но тем не
менее. Тот же самый комплекс восемь кусков парчи «Ба Дуань Цзинь» --- это, наверное, самый
популярный во всём мире цигун. И есть разные комбинации, есть разные версии, как эти куски
парчи между собой сочетаются, в каких соотношениях и так далее. И помимо канонических кусков
парчи, то есть канонических упражнений, которые составляют эти комплексы, есть ещё так
называемые утраченные куски парчи. Это упражнения, которые раньше входили в состав подобных
комплексов, но потом по разным причинам из них ушли и используются только по отдельности.
Данное упражнение как раз относится к утраченным кускам парчи.

Исходное
положение: ноги на ширине плеч. Переносим вес на носки, пятки чуть-чуть отрываем от земли.
Стоим и чуть-чуть нагружаем носки, а вес переносим, вместо пяток наружаем носки. Пятки отрываем от
земли. Начинаем покачиваться правой, левой рукой вперёд-назад, как будто плещем руками по воде.
Представьте себе, что вы зашли по пояс в воду, стоите на носочках и плещете руками справа-слева
от себя по воде. В какой-то момент начинаем ускоряться. И, соответственно, тело постепенно вслед
за руками начинает идти в такую волну, в вибрацию, в тряску. Можем ускоряться, можем
замедляться.

Условно можно выделить пять ритмов. Это очень грубо, примитивно. Медленный
темп. Плавный, размеренный. Чуть-чуть быстрее медленного. Плавный, но уже чуть более
энергичный. Средний темп---это темп, в котором вам комфортно двигаться, то есть средний он
опять-таки для вас. То, что для вас средний, для другого может быть быстрый или наоборот,
медленный. Поэтому средний---это темп, в котором вам не надо себя контролировать, тело
двигается само. Дальше, быстрее среднего. И максимально быстрый. Что при этом происходит с
телом? Тело двигается волной, то есть вслед за руками все тело постепенно идет в волну. За счет
того, что вы стоите на носках, ваши пятки тоже начинают так трепетать, то есть у вас
расслабляется позвоночник, мы с вами уже говорили, что когда мы стоим на носках, у нас
нагрузка, то есть позвоночник перестает упираться в таз, и он как бы немножко свисает,
вытягивается, да? Получается, что у нас такой эффект встряхивания позвоночника, вибрации волны
по позвоночнику и встряхивания ног. Пятки могут немножко стучать по полу. Ну, это не
обязательно, но возможно. И получается как-бы бег на месте. Ну, примерно вот так. Постепенно
ускоряемся. Ещё ускоряемся. И в какой-то момент делаем такой силовой выброс. Руки идут
вперёд-назад, кулак вперёд,
кулак назад, локоть. И противоположная нога выходит коленом вместе с кулаком. Образ: конь бьёт
копытом. Чем-то похоже на движение, которое мы делали с вами в упражнении «Чечётка». Но там другое
начало, другая подводящая техника. Но итоговое состояние, что нога выстреливает вперёд вместе с
руками. Зачем мы это делаем?

Мы сбрасываем лишнюю энергию. Когда мы делаем тряску, у нас внутри
происходит процесс очистки. Грязная, болезненная ци, старая ци выходит из наших внутренних
органов, выходит из сосудов и, соответственно, нужно её куда-то направить. Направляем мы её,
ну, можно разными способами её направлять, можно с криком, можно с ударом каким-то. Значит,
здесь мы направляем грязную ци через руку вперед, через руку назад и через колено тоже вперед.
То есть, соответственно, поочередно правой, левой рукой, ногой мы производим вот этот сброс
негативной и грязной энергии. Если вам не хочется делать вот это завершающее движение, вы
можете делать только тряску без удара копытом коня. Но можете попробовать и так и так.
Это
интересно и это дает немножко разные ощущения. Обязательно поделитесь вашим опытом в нашем
чате. Пробуйте эту практику. Практику особенно рекомендуется делать утром, в утреннее время, в
первой половине дня, потому что практика янская, она даёт много энергии. И, соответственно,
вечером мы её делаем не позже, чем за 2--3 часа до сна, чтобы после этой практики ещё успеть
успокоиться и уже уходить в сон в таком спокойном, комфортном состоянии.

\bigskip

\title 38 Большая весёлая обезьяна

\bigskip

\title 39 Игра на гитаре

В этой практике выделяют три стадии эффектов:

$\diamond$ раздражение, негативные эмоции
$\diamond$ смех, позитивные эмоции
$\diamond$ спокойное ровное тепло

\bigskip

\title 40 Журавль в медитации

\bigskip

\title 41 Вихрь

\bigskip

\title 42 Цзю ян шень гун

\bigskip

\title 43 Кайхэ сжатие/расширение

\bigskip

\title 44 Кайхэ всплытие/погружение

Продолжаем изучать практики кай-хэ, открытие и закрытие в рамках комплекса мхэ, шесть
соединений. И, соответственно, второе упражнение предполагает работу вертикальной плоскости.

Здесь в первом упражнении у нас была.

Работа в горизонтальной плоскости, вправо-влево.

Второе упражнение это вертикальная плоскость и, соответственно.

У нас начинают работать ногти и колени.

Делаем это следующим образом. Лучше начинать с выдоха.

Области под руками, как будто шар, до этого у нас был маленький шар между ладонями, а теперь
у нас шар больше, его как подушка надувная, надувной матрас надувается под нашими руками.

Делаем выдох. Движение идет от локтей.

Вдох, вытягиваем из рук. Си. Значит, руки опускаются вниз.

Выдох.

Вдох.

Выдох. И, соответственно, у нас идёт связь локоть-колено.

Когда мы делаем выдох, локти округляются, всплываем вверх.

Одновременно с этим округляются коленные суставы.

То есть мы чуть-чуть приседаем.

Выдох.

Вдох.

Локти управляются, колени тоже.

Обратите внимание, что так же как и в предыдущем упражнении, у нас работает все тело. У нас
работает спина, живот, грудь. Меньше всего у нас движение области головы. Голова спокойный
наблюдатель. Все остальное тело вовлекается в процесс, но при этом есть ведущие части тела.

В данном случае ведущие части тела это локти и колени.

Обратите внимание на то, как меняется ваше состояние в ходе практики.

Отследите дельту, что происходит в теле до.

Начала практики, что после. Хорошей идеей является последовательное выполнение практик кай-хэ
одну за другой.

То есть можно перед тем, как вы делаете всплытие\\погружение, сначала сделать сжатие\\расширение.

Минимальный цикл повторения практик 8, можно 9 раз. Опять-таки можно сделать 2 или 3 цикла.
Но будьте внимательны, практики кай-хэ---это практики наигун, внутренней.

Тренировки. И если их делать неумеренно, как.

Бы увлекаться, забывать про ощущения, быть невнимательным к себе, то может быть дискомфорт,
неприятные ощущения. Потому что наигун влияет на давление, наигун влияет на пищеварение,
наигун влияет на работу мозга, то есть Многие внутренние органы и системы активно
задействуются в практике найгу. Соответственно, ваша задача быть внимательной и.

Осознанной. Если вы чувствуете, что вам хватит.

Если вы чувствуете, что уже некое ощущение пресыщения практикой, то имеет смысл остановиться,
отдохнуть. Возможно, повторить практику чуть позже, в другое время и в другом настроении, в
другом.

Состоянии. На сегодня все и встретимся.

\bigskip

\title 45 Кайхэ откат/накат

\bigskip

\title 46 Пробуждение дракона

Здесь идея «дыхания телом», а не ртом/носом---дышать свободно и естественно. Иногда в такт движению рук, а иногда и не привязываясь. Принципиально то, что внимание идёт вместе с руками. А за вниманием---ци.

Делать с усилием.
Варианты на животе и на спине.
Делать с закрытыми глазами.
Максимальные границы спирали --- диафрагма и лобковая кость.
Варианты продавливать, прикасаться, на расстоянии от тела.
Тело участвует.
Можно делать сидя, но важно положение ног: ноги должны быть достаточно широко расставлены,
как в стойке, так чтобы были такие же ощущения как стоя.

Не принципиально в какую сторону раскручивать спираль, а в какую скручивать---делайте как удобно.

\bigskip

\title 47 Четыре вдоха один выдох

Можно делать откинувшись на кресле или скамейке с высокой спинкой.

\bigskip

\title 48 Дыхание пятками

Если возникает напряжение в стопах, когда на пятках приподнимаем носки, то чтобы не терять
равновесие, начать с того что при перекате на пятки не сильно отрывать носки от земли -
достаточно переноса веса. В дальнейшем тело само найдет оптимальную амплитуду.

\bigskip

\title 49 Управление дыханием

\bigskip

\title 50 Круги руками

На уровне живота.
На уровне грудной клетки.
На уровне головы. \par
Свободная рука на животе, бедре, пояснице. \par
В трёх плоскостях: фронтальная, горизонтальная, сагитальная (одной ногой можно вышагнуть
вперёд).
\par Сидя, стоя, на ходу. \par
Можно с проворотом кисти, можно без.
Попробовать стоя по шею в воде.

\bigskip

\title 51 Шёлковая нить

За 1 секунду рука проходит соответственно 10 минутам минутной стрелки часов.
Попробовать делать под водой.

\bigskip

\title 52 Мужская восьмёрка коленями

По началу допустимо чтобы переносился вес на стопах - стопы встают на внешнее ребро. В
дальнейшем стремиться чтобы стопы стояли полностью по всей поверхности.

\bigskip

\title 53 Женская восьмёрка коленями

По началу допустимо чтобы переносился вес на стопах---стопы встают на внутреннее ребро. В
дальнейшем стремиться чтобы стопы стояли полностью по всей поверхности.

Если бессонница---встать и 15 минут покрутить эту восьмёрку.

\bigskip

\title 54 Танцующие чаши

От себя; сначала доводить до плеча/обратно, прочувствовать как работает плечевой сустав,
локоть,
ноги, позвоночник, как распределяется вес, потом полную спираль. Аналогично к себе.

Непарные спирали от себя, непарные спирали к себе (когда одна рука наверху --- другая в низу).
С поворотом корпуса при парных к себе.

С поворотом корпуса при непарных (разворот в сторону руки которая идёт к себе когда она
проходит
возле пояса; разноимённая нога выставляется вперёд когда рука в крайней верхней точке).

Главная цель---научиться сознанием двигаться вместе с руками.

\bigskip

\title 55 Два дракона играют с жемчужиной

Не желательно чтобы плечи раскачивались из стороны в сторону, больше вперёд назад.

\bigskip

\title 56 Танец тайчи

\bigskip

\title 57 Шар тайцзи --- вращение на столе

Очень хорошо делать вращение Лаогун.

\bigskip

\title 58 Шар тайцзи --- вращение у стенки

Мяч должен выскакивать --- в этом смысл. Учимся дозировать усилие, «приклеиваться»
к мячу и «следовать» за ним.

\bigskip

\title 59 Тайцзи Бань

Выполнить «танец тайчи» (№56).

\bigskip

\title 60 Наматываем ленту

Сильно не натягивать, лента должна быть чуть провисшей.

\bigskip

\title 61 Тайцзи Бо

\bigskip

\title 62 Шары здоровья

\bigskip

\title 63 Могун

\bigskip

\title 64 Узкий столб

\bigskip

\title 65 Динамический столб

\bigskip

\title 66 Четыре опоры в столбе

На что опирается тело, какие опоры мы используем, что даёт нашему телу ощущение
стабильности, устойчивости, укоренённости, сбалансированности? Эта практика даст вам
некоторое
понимание этих опор. Важный момент это то, что сегодня мы будем говорить не о физических
опорах, а о некотором внутреннем ощущении, внутренних опорах, которые можно и
нужно прочувствовать стоя столбом.

1) Начинаем с обычной столбовой позиции, только не поднимая руки вверх.
Ноги стоят на ширине плеч. Таз
чуть осажен. Тело раскрепощённое. Макушка всплывает вверх.
Руки на уровне таза.
В этом положении надавливаем руками вниз таким образом, чтобы
большие пальцы были на боковом шве, ладони смотрели вниз, а все пальцы вперёд.
В этом положении можно закрыть глаза, сосредоточиться на ощущении оси, которая
проходит через центры тазовых суставов и является
нашей нижней опорой. По сути, если провести эту ось сквозь всё тело, то она пройдёт
через область
малого таза в районе между промежностью и линией Шэньцюэ-Минмэнь.
Почувствуйте ощущение в этой области. Поймайте это состояние ---
образ мощной горизонтальной оси, которая удерживает ваше тело,
на которую можно буквально сесть.

2) Когда возникнет чувство укоренённости, отпустите руки, так чтобы они немного всплыли вперёд
на уровень живота.
Естественным образом, без
напряжения. Задача почувствовать, как тело опирается на поясницу. Для этого мы немножко
надавливаем руками спереди на воображаемую подушку, которая дальше толкает нас в живот, а
живот мягко опирается на поясницу. Возникает опора спереди-назад в области живота.
Постоять в этом положении некоторое время.

3) Ещё даём возможность рукам всплыть повыше.
Руки приходят на уровень сердца. Это как раз та самая область где руки часто находятся
в стандартном столбе. Важно
здесь то, что мы используем руки для того, чтобы опять почувствовать опирание. В данном
случае опора --- это наши лопатки. За счёт того, что руки находятся спереди,
округляем лопатки
и ощущаем как тело опирается на лопатки сзади на спине.
Итак, у нас есть опора в тазу, у нас есть опора в пояснице, сейчас у нас
третья опора --- это лопатки. За счёт лопаток спина чуть-чуть округляется, уходят межрёберные
различные невралгии, уходят боли в области сердца, сдавленность какая-то, дискомфорт в
области сердца. И плечевой пояс в целом округляется, освобождается от напряжения.

4) Идём дальше вверх. Руки опираются на плечи сверху.
Если расположить кисти рук над плечевыми суставами, они должны лечь на надлопаточные
области сверху.
Как будто вы удерживаете на каждом плече по большому одеялу, скатанному в рулон.
При
этом сохраняем осаженность всего тела и все предыдущие опоры. Если руки в этом положении
сильно устают, можно их немножко опустить вниз.

Из этого положения обратно возвращаемся в третью опору.
Переходим ко второй опоре --- возвращаем руки на уровень живота.
Затем переходим к первой опоре --- возвращаем руки на уровень таза и
опускаем руки --- стоим в естественном столбовом положении без
напряжения рук. Наблюдаем за всем телом, как оно выстроилось, 
как и на что оно опирается, где оно устойчиво, где оно не устойчиво,
просто присутствуем в этом состоянии.
В конце можно опять по держать руки возле живота.
Можно поделать «Пробуждение дракона».

\bigskip

\title 67 Оздоровительная свая

Эта практика позволяет максимально отдыхать и расслабляться. Несмотря на
общий настрой на раскрепощение, на расслабление, узкий столб не всегда даёт
эффект быстрого отдыха, расслабления, потому что нужно много фокусов внимания
распределить по телу, много частей тела осознать и прочее. То есть это всё-таки так
или иначе работа.
Ну, в конце концов, {\it гун\/} --- слово, которое переводится как «работа». И поэтому есть
специальная практика, когда вы хотите стоять столбом, но не хотите сильно работать. И этому
есть вполне веские основания. Ну, например, у вас плохое самочувствие. Или вы, например,
хотите попрактиковать прямо перед сном, чтобы буквально рухнуть в постель и заснуть.
И вам точно не хочется перед сном никакой серьёзной работы. Или у вас некоторые недомогания:
простуда, температура (до 38$^\circ$). Но тем не менее хочется
попрактиковать, но не хочется совсем напрягаться. Вот для всех этих ситуаций идеально
подходит практика широкого столба.

Отличается он двумя моментами от того, что мы делали до этого:

1) Мы садимся чуть шире.
Ноги у нас не на ширине плеч, а полторы-две ширины плеч.
Обнимаю ногами большой шар, как будто сижу на лошади или на большой трубе, на дереве.
Передние края стоп направлены в стороны под 45$^\circ$.

2) Руки располагаю перед собой на уровне живота.

Эта поза называется позой всадника\footnote\dag{\font\F=omff10 \F Поза всадника в разных текстах и школах
по-разному описывается. В Сибирской Школе Тайцзицюань позой всадника считается широкий столб,
ноги шире плеч. Если делается без нагрузки, тогда это оздоровительная свая. Если с нагрузкой
(низкая позиция), тогда низкий столб.}.
В этом положении максимально раскрепощаемся, и по мере выполнения практики, ваше тело
начинает чуть-чуть оседать вниз. Обращайте внимание на чувство комфорта. Если ваши ноги
начинают уставать, можете немножко привстать. И наоборот, если вы чувствуете, что сидите
высоко, можно сесть пониже. Найдите ту высоту, на которой тело сможет
расслабиться.

Стекаем вниз, раскрепощаемся, сбрасываем напряжение, заземляемся. Всю лишнюю, всю негативную
энергию отдаём в землю. Избавляемся от вредной, грязной, застарелой ци.

На выходе можно не вставать, если вы делаете это перед сном, или если вы чувствуете себя
нездоровыми, то можно прямо из этого положения мягко лечь на кровать, уснуть, отдохнуть. Если
вы хотите продолжать какую-то активность после такого столба, мягко соберитесь, вернитесь в
узкий столб. Можно покрутиться, покачаться, встряхнуть руками и ногами и продолжить те дела,
которыми вы занимались до столбовой практики. Надеюсь, что вам удалось поймать вот это
особенное состояние мягкости и растекания тела в широком столбе.

\bigskip

\title 68 Низкий столб

Начинаем с
узкого столба (стопы на ширине плеч). Если покажется, что в узком столбе не комфортно, можно
сесть чуть пошире.
Стопы параллельно.
Стоим в столбе, руки держим перед собой, на выдохе опускаемся вниз,
чуть-чуть подавая руки вперёд, как будто через
точки Лаогун (точки сброса) выходит из тела напряжение. Когда вы садитесь вниз,
ваше тело естественным образом напрягается.
Попробуйте вывести это напряжение через ладони, через точки Лаогун. Садимся до положения,
когда бёдра горизонтально полу. В принципе можно сесть и ниже, но долго тогда сидеть не
надо. По сути «низкий столб» --- это приседание в столбе. Вопрос в том, в какой момент вы
остановитесь и насколько быстро вы будете делать это приседание.

Ещё раз. Сели, пошли вниз. Мягко встали вверх.

То же самое можно попробовать с чуть большей задержкой в нижней позиции,
чуть большим раскрытием таза, расширением стойки. Опускаться до позиции бёдра параллельно
полу, не уходить совсем вниз.
Стараемся контролировать вертикальную ось, то есть не ложимся вперёд, держим спину как
можно более вертикально.

Если вы сделаете эту практику 5 раз, это хорошая ежедневная разминка.
Она даёт эффект оживления всего тела. Очень полезно делать особенно утром или в середине
дня, когда нужно сбросить какую-то сонливость, усталость. Дать телу дополнительный заряд
бодрости. Если вы делаете эту практику 10 раз, это уже такая хорошая среднего уровня
интенсивности тренировка. Соответственно, там уже идёт и кардионагрузка, и
большая внутренняя работа по распределению напряжения и прочее. Выполнение этого
упражнения свыше 10 раз подряд рекомендуется только здоровым людям. Если есть какие-то
хронические заболевания, лучше ограничиться выполнением этого упражнения не более 10 раз в
день. Следите за равновесием, следите за геометрией тела и за внутренним балансом и
спокойствием.

Пятки не должны отрываться.

\bigskip

\title 69 Столбовые приседания

Столбовые приседания --- это быстрый вариант выполнения упражнения «низкий столб»
с акцентом на координацию работы всего тела и с акцентом на сохранение внутреннего
какого-то спокойствия и баланса. Если физически
тяжело приседать максимально вниз, то можно делать это упражнение, опираясь руками на
спинку стула или опираясь руками на край стола.

Начинаем с узкого столба (стопы на ширине плеч).
Стопы параллельно.
Поймали столбовое состояние.
Можно немножко попружинить, расслабиться. Максимально расслаблено, мягко, спокойно сесть.
Внизу просто свисаем вниз. Чтобы встать, поджимаем таз. То есть, подъем вверх мы
осуществляем через поджимание таза.
Как будто нас что-то подталкивает под ягодицы. И вот это поджимание таза запускает волну, на
которой мы встаём.

Если хочется добавить ещё эффект дыхательный и проработку плечевого пояса, то можно делать
так: вдох\\сели\\выдох, вдох\\встали\\выдох, вдох\\сели\\выдох, вдох\\встали\\выдох.

Обязательно подбираем таз, подворачиваем его под себя и только потом встаём.

Столбовая практика
приседаний предполагает, что вы садитесь и стекаете вниз, буквально свисаете с костей.

Эта позиция очень популярна когда человек хочет просто отдохнуть, расслабиться, но сесть
некуда, и человек садится просто на корточки. То есть это очень естественная позиция, в ней
тело может, должно отдохнуть, расслабиться, но для этого надо настроиться на это состояние
расслабления. И когда вы встаёте из этой естественной позиции, следите за тем, чтобы тело не
перекашивалось. Ровненько сели вниз, ровненько встали вверх без наклонов и перекосов.

Пятки не должны отрываться.

\bigskip

\title 70 Обнимаем деревья

Итак, дорогие друзья, сегодня у нас завершающий день недели, посвященной столбовой практике. И давайте мы сегодня
сосредоточимся на том, каким образом столб можно реализовать и практиковать в движении. в перемещении, ну и в
частности, на природе. Значит, если вы находитесь где-то, где есть деревья, я подозреваю, что деревья есть вокруг
любого населенного пункта, где вы находитесь, соответственно, вам нужно просто найти такое дерево или группу
деревьев, рядом с которыми вам захочется делать столбовую практику. Это идея номер один.

Сегодняшнее задание, оно
будет таким набором идей, почему я не стал записывать видео, потому что с одной стороны не хочу вас ограничивать
рамками какой-то конкретной визуальной формы, а с другой стороны Для того, чтобы визуально показать все варианты,
о которых я буду говорить, пришлось бы потратить много времени. Так что, думаю, вы уловите задание без видео.
контента.

Итак, вы подходите к дереву или группе деревьев и просто встаете рядом с ними и стоите столбом,
прислушиваетесь. Зимой разница может быть небольшая, стоите вы рядом с соснами, с березами, с дубами и так далее.
Летом разница будет достаточно существенная, потому что разные деревья это разный фон, энергетический, запахи
разные, содержание кислорода и прочее, прочее. Соответственно, если вы делаете практику где-то, где тепло, где нет
снега, и деревья активные, не спящие, то вот примерьтесь, рядом с какими деревьями больше всего энергии от столба,
больше всего вот этого чувства укоренения и прочее. Отдельный момент это столбовая практика значит на горе,
столбовая практика на высоком холме, столбовая практика на крышах зданий на высоких этажах. То есть вот
поизучайте насколько это влияет.

Идея номер два. Обнимите дерево. То есть встаньте вплотную к дереву, которое вы
выбрали и обнимите его. Очень интересно, если вы попробуете обнять дерево, которое больше длины ваших рук в
обхвате. То есть такое здоровенное деревце, какой-нибудь дубочек или старинный тополь или что-то еще подобное. Вот,
соответственно, насколько изменится ваша стойка, когда вы будете стоять вплотную к дереву, обнимая его не мысленно,
а физически руками. Теоретически можно такое делать с людьми, но тут начинаются всякие последствия, приятные и
неприятные социальные взаимодействия. Так что здесь поосторожнее. У нас были случаи, которые я вам сейчас не
расскажу, они слишком откровенные. В общем, социальные взаимодействия ведут к последствиям. С деревьями, как
говорится, проще.

Практика номер три или идея номер три. Попробуйте ходить в столбе. Попробуйте просто
перемещаться в столбе. Руки, соответственно, уже держать перед собой не обязательно. Руки могут лежать на животе,
на бедрах, просто опущенные вниз. Но при этом максимально удерживайте столбовое состояние. Попробуйте ехать в
состоянии столба в общественном транспорте хотя бы какое-то время можно опять-таки стоя в метро, в автобусе, в
троллейбусе очень хорошо тренировать столб и более того очень выгодно в том плане что сами попробуйте там
множество плюшек и бонусов Но можно и сидя ехать в столбе, можно и исследовать варианты вот этой низкой сидячей
позиции, когда тем не менее вы максимально опираетесь на ноги. Кто ездил в новых вагонах московского метро, там
есть специальные промежуточные сидушки, полустоячие и полусидячие, где можно ехать как раз в том самом присиде,
который у нас в столбе используется. То есть, ваша задача поискать, как столб реализуется в обычной жизни, как он
работает именно в повседневности на прогулке, в процессе отдыха, в процессе поездки и прочее, прочее.

Соответственно, обязательно напишите об этом. Если будет желание, можете прислать видео.
Я с удовольствием
посмотрю ваше видео, как вы стоите, ходите, сидите в столбе. И, соответственно, мы это обсудим. Да,
кстати, еще один
прикольный момент. Если у вас есть фитбол, то есть большой гимнастический мяч размером 90, 100, 110
сантиметров.
Попробуйте сидеть в столбе на таком большом фитболе. Там тоже будут очень интересные
ощущения, полезные с точки зрения столбовой практики.

\bigskip

\titleX НЕДЕЛЯ 11

Итак, друзья, всем привет. Мы начинаем
11-ю неделю нашего марафона.
И эта неделя будет посвящена так
называемой практике «Столб пяти стихий»
или «Пять столбов». Вы уже
познакомились с основами столбовой работы чжан-чжуан
или чжуан-гун, и обратили внимание
на то, что все стойки, которые мы вам предлагали, очень похожи
друг на друга. Разница в
том, что ноги ставятся чуть пошире, чуть поуже,
садитесь вы чуть пониже, чуть повыше, но по большому
счету всё одинаковое. Из этого складывается впечатление, представление о том,
что столб это вот он такой.
Когда мы говорим
про пять столбов или столб пяти стихий,
мы понимаем, что вообще могут быть разные
ценности, цели и аспекты
столбовой работы.

{\it Стихия дерева.}
Когда вы практикуете этот столб,
вы используете силу,
которую даёт стихия дерева.
Что такое дерево? Дерево---это сила,
которая, с одной стороны, глубоко укоренена
в земле, и, с другой стороны,
это сила, которая тянется вверх. Это сила гибкая,
но неуклонная,
мощная и
целеустремлённая.
Когда мы практикуем деревянный столб, мы
берём,
черпаем, находим,
актуализируем эти
качества. То есть здесь может быть терминология
и психологическая, и духовная,
и какая-то физиологическая буквально.
Если мы хотим ещё помимо
такой условно бездушной стихии
добавить момент какой-то души,
то стихия дерева---это зверь
обезьяна или леопард.
Так же, как и дерево,
обезьяна прочно стоит на ногах и при
этом способна вытягиваться вверх. Это существо очень
упругое, пружинящее и
целеустремлённое. Аналогично можно сказать про леопарда.
Понятно, что целеустремлённое---это наше человеческое,
такой антропоморфизм,
антропоцентричность, но тем не менее,
рекомендуется сосредотачиваться
на образах этих животных.

{\it Стихия металла.} Это стойка сантиши---стойка трёх
совершенств. Металл---это твёрдость,
жёсткость, упругость (но в меньшей степени чем у дерева),
категоричность. Если дерево это целеустремленность, то металл это категоричность.
Это такое
однозначное да/нет.
Металл это определенная форма, что-то что разделяет,
задаёт границы.
Это оружие. Соответственно, это граница жизни и смерти.
Одновременно это ещё красота. Например, зеркало.
Или ножницы. Тоже идея
какой-то красоты, аккуратности.
Или что-то блестящее, любые блёстки.
Тотем---чёрный дракон.
В китайской мифологии это ультимативный зверь---зверь, который способен уничтожить
любого другого зверя,
зверь, который прилетает, чтобы навести порядок,
покарать, наградить, похвалить,
кого-то уничтожить. С этим
зверем
мы олицетворяем себя в этой стойке.

{\it Стихия земли.} Тотем---тигр. В отличие
от металла, который жёсткий, земля мягкая.
Но мягкая не значит вялая и рыхлая.
Мягкая---значит устойчивая, мягкая---значит уверенная
в себе, спокойная, никуда не торопящаяся,
не суетливая.
В стихии земли человек
как бы припадает к земле и берёт
максимум силы из земли.
Представляем себе, что мы
покоряем тигра или хотим его обуздать, подчинить
или подружиться с тигром,
обнять тигра.

{\it Стихия воды.}
Тотем---водный дракон (это очень большая летающая змея,
размером в несколько раз больше человека).
Идея в том, чтобы слиться с этим
летающим драконом, устремиться вместе с ним куда-то
в путешествие, подобно тому, как поток воды
вовлекает вас, когда вы попадаете в него.
Вода---это самая подвижная столбовая
стойка. Когда вы стоите в водном столбе, вы не
совсем стоите, вы как будто падаете, стекаете. Представьте себе
воду, которая течёт по наклонной плоскости.
Да, она опирается на наклонную плоскость, но при
этом она как бы все время в движении.
Вот так и человек, стоящий в водном
столбе, находится в постоянном движении, постоянно раскрепощается,
расслабляется. И эта стойка самая полезная для
здоровья позвоночника. Она очень мягко прорабатывает позвоночник
и даёт ощущение жизни
и подвижности в позвоночнике.

{\it Стихия огня.} Тотем---большая птица.
Например, петух. Хороший бойцовый петух и для человека
может представлять опасность. То есть это тоже сила, но другая
сила. Какая? Взрывная,
опасная своей непредсказуемостью,
хаотичная. Если хотите
другие образы, то это может
быть образ взлетающего журавля.
Это может быть образ феникса,
мифической птицы.
Идея в том, что вы обнимаете эту птицу
и вместе с ней взлетаете в небо. То есть берёте силу
этой птицы, чтобы взлететь, чтобы воспарить.
Это сила творчества, спонтанности, импровизации.
Стихия огня---это символ
трансформации, изменения, перехода.

Когда мы практикуем пять
столбов, мы практикуем одно
из пяти состояний.

Можно сделать практику «Тихое сидение» как
настройку перед столбовой работой в каждой стихии.
После столбовой работы в каждой стихии можно сделать
эту практику ещё раз и сравнить опыт.

\bigskip

\title 71 Уцзи

\bigskip

\title 72 Деревянный столб

\bigskip

\title 73 Металлический столб

Ставим ноги широко. Полторы-две ширины плеч.
И дальше поворачиваемся влево. Поворачиваем себя руками. И вслед за руками немножко
поворачиваются ноги. Можно начать с деревянного столба. Сели в деревянный столб, только чуть
пошире. И повернулись влево.
Давим руками. При этом у нас присутствуют так называемые девять округлостей: 1) стопы,
2) колени, 3) таз, 4) поясница, 5) грудная клетка, 6) плечевые суставы, 7) локти,
8) запястья, 9) ладони. Все тело скруглённое. Стоим равномерно на двух ногах. Давим
руками, толкаемся спиной. Возникает такой распор в теле.
Обращаем внимание на то, чтобы у нас были сильно натянуты мышцы во всем теле. Ощущение
натяжения мышц, ощущение таких звенящих мышц. И при этом все суставы максимально округлены.
Единственное исключение у нас шея. Шея мягко вытягивается вверх, так же как в деревянном
столбе макушка тянется вверх.
Могут быть болезненные ощущения в области стоп-голеностопа. На эти места идёт большая
нагрузка. Постепенно стоп-голеностоп расслабиться.
Постояли. Дальше. Через верх вдох-выдох. Стопы повернулись вправо, но не полностью, на
45--60$^\circ$, а руки повернулись вправо на 90$^\circ$.

Если вас сильно беспокоят какие-то ощущения в теле, можете чаще менять стойку, но желательно
выстоять на каждой ноге хотя бы по 2 минуты.

\bigskip

\title 74 Земляной столб

У меня расстояние от тазобедренных суставов до лодыжки 86 см.

\bigskip

\title 75 Водный столб

Стихия воды --- это стихия мягкая и текучая.
Соответственно, позиция водяного столба --- это позиция, в которой мы не фиксируем тело на
одном месте, постоянно чуть-чуть двигаемся, ищем удобные и комфортные положения для всех
частей тела. Базовая метафора: представьте себе огромного водяного дракона,
который может вылетать из воды, летать по воздуху и так далее. И вот ваша задача---подхватить
телом эту огромную летающую змею и, соответственно, её покорить, подчинить себе, подружиться
с ней и летать вместе с ней.

Исходное положение --- стандартная столбовая стойка. Поворачиваемся на 180$^\circ$. Одна нога
стоит полностью на стопе, вторая нога стоит на носке, пятка в воздухе. Передняя нога, на ней
практически 80\% веса, задняя нога 20\% веса, коленка опирается на икроножную мышцу передней
ноги. Получается полуприсед.
Задняя нога под углом относительно вертикали, примерно~30$^\circ$ и упирается пяткой.
Под этим же углом находится
наш корпус, голова и обе руки.
Сидим в наклоне вбок, голова тоже под углом.
При этом всё тело скручивается винтом по оси. Получается винт от стоп и до
макушки.
Одна рука толкает вверх-вперёд, другая --- назад-вниз.

Вначале потренировать переход в эту позицию отдельно, чтобы
делать это уверенно,
комфортно и без потери равновесия. В одну и в другую сторону.

Максимально расслабляемся,
раскрепощаемся, убираем напряжение с позвоночника, все тело мягко провисает. Ни в коем
случае не напрягаемся, сидим свободно, спокойно. Чуть-чуть можно покачиваться, искать
комфортное положение.

\bigskip

\title 76 Огненный столб

Стихия огня более стабильная, чем стихия воды предыдущая, которую мы разбирали, но при этом тоже достаточно неустойчивая, подвижная. Стихия огня устремлена вверх и чуть-чуть в стороны, в отличие от воды, которая устремлена в стороны и вниз.
И, соответственно, ключевой образ, можно сказать, тотемное животное, с которым мы взаимодействуем в стихии огня, это мифическое существо феникс, огненная птица. Если вам сложно представлять себе феникса, можно представлять большую крупную птицу, ну, например, журавля. Вот, идея взлететь вместе с журавлём. Вы обнимаете журавля и вместе с ним взлетаете вверх в небо. Или то же самое с фениксом.
Обуздать феникса, покорить феникса, подружиться с фениксом и вместе с ним взлететь в небо. Значит, несколько вариантов исполнения этой практики. Сначала самый сложный вариант, к которому вы придёте постепенно. Поднимаем одну ногу перед собой, бедро горизонтально, стопа свободно свисает вниз.
Руки обнимают большую птицу. Здесь сложность в том, что руки у вас симметричны, а таз несимметричен. Поэтому в теле возникает такой перекос. Поэтому стойка сложная. Соответственно, мы можем упростить стойку. Например, вот так. Одна рука чуть ниже, другая чуть выше.
И ещё больше можем упростить. Рука опускается вниз, как бы опирается. Вторая рука всплывает вверх. Этот вариант стойки ещё называется «золотой петух стоит одиноко». То же самое на другой ноге.
Ногу меняем по потребности. Если чувствуем, что теряем равновесие, если очень тяжело ногу держать, ногу менять можно постоянно, но задача в сумме простоять на двух ногах 5 минут. Итак, сложный вариант, но тот, к которому мы придём постепенно, а потом простые варианты.
Фактически руки находятся в таком же положении, как деревянный столб, только здесь мы обнимаем не дерево, обнимаем большую птицу. Стопа свободно свисает, нога более расслаблена. Чуть более простой вариант и ещё более простой вариант. Золотой петух стоит одиноко. В сети вы можете встретить упоминание стойки «Золотой петух стоит одиноко» немножко в другом исполнении. Давайте мы сейчас его тоже попробуем. Это допускается в окненном столбе, в различных школах ушу и цигуна.
Делаются разные варианты окненного столба. Итак, золотой петух стоит одиноко. Второй вариант. Поднимаем руку и ногу. Пальцы вверх, стопа свисает вниз. Вторая рука опирается на землю. Взгляд сквозь кончики пальцев верхней руки. То же
самое. Обращаю внимание, что если предыдущий водяной столб максимально расслабляющая практика, то
огненный столб достаточно сильно согревает все тело. Поэтому будьте готовы к тому, что вам станет
тепло после этого столба или даже жарко.

Опорная нога не защёлкнута в колене.

\bigskip

\title 77 Переходы пяти стихий

Выполняются в обратном порядке порождения стихий: \par
1. дерево \par
2. вода \par
3. металл \par
4. земля \par
5. огонь \par

\bigskip

\titleX НЕДЕЛЯ 12

Комплекс раскрепощающих тело движений от Хуан Цзы Чена.

\bigskip

\title 78 Два потока

\bigskip

\title 79 Раскрепощаем руки

Первое упражнение комплекса. Данное упражнение --- разновидность первого даосского вращения.
Здесь делается акцент на естественном раскачивании,
специально руками не машем. Ну и стопы можно приклеить к полу, чтобы устойчивее было.

\bigskip

\title 80 Собираем ци

Второе упражнение комплекса.
Начинаем с медитации на два потока. Настроились, почувствовали область между пупком и минмэнь.
И теперь ловим восходящий поток. В восходящем потоке наши руки раскрываются.
Раскрывается грудная клетка, живот.
Возникает пространство, в которое может собраться ци. На нисходящем потоке опускаем ци в это
пространство и собираем ци в область между пупком и минмэнь.
И опять, на восходящем потоке раскрываемся. На нисходящем потоке
собираемся. Ловим ощущение всплытия и погружения.
Чем-то эта практика похожа на практику кайхэ (№44).

Если вы вспомните пять столбов, то эти движения похожи на движения журавля,
то есть огненный столб.
Мастер Хуан Цзы Чен был, помимо мастера тайцзицюань, ещё и экспертом по школе журавля. Многие
движения здесь похожи на движения птицы.

Если у вас возникает желание на нисходящем потоке
просесть ниже, то вы можете опускаться достаточно
низко, но так, чтобы тело не напрягалось.
То есть, оседам вниз до тех пор пока в ногах не чувствуется напряжения.
Потом на очередном восходящем потоке всплываем вверх. Также можно всплывать вверх до упора,
практически до прямых ног. Восходящий поток проникает в ноги, почти полностью выпрямляя их.
Дальше на прямых ногах стоять не комфортно и мы опять погружаемся вниз.
И вот так тело начинает мягко, спокойно плавать туда-сюда.

Это упражнение очень внутренне приятное, успокаивающее, умиротворяющее.
Помогает справляться с болевыми синдромами, снижает воспалительные процессы в теле.

Напоминаю, что в среднем, когда вы будете делать самостоятельно, каждая практика
делается 2 минуты, так чтобы за 10--15 минут мы сделали все 5 упражнений.

Заканчиваем медитацией на два потока.

\bigskip

\title 81 Раскрепощаем плечи

Третье упражнение размягчения тела направлено на одну из важнейших зон на теле, зона так называемой
верхней заставы или плечевой пояс. как известно из Даосской системы и из современной телесно-ориентированной
европейской терапии. Плечи, шея, орла---это место очень сильного хронического застойного напряжения.
Особенно если вы работаете за компьютером, много сидите за мной в автомобиле, Значит, читая эти книги, ничего
не полезно прижимать вам. В этом смысле можно сказать, что примерно 90\% современного населения. Семьдесят,
восемьдесят страдают хроническими напряжениями в ручке. Поэтому сегодня наша задача именно размягчить плечи.
Размягчить частные плечи. Каким образом мы это будем делать? Через покачивание руками.
Значит, вот я встану боком. Вот смотрите, движение. Вперед, руками вперёд. Простое и естественное инерционное
движение. Но наша задача делать это движение двумя руками в противофазе. Одну руку поставим вперёд, руками
вперёд. Одну руку вперёд, руками вперёд. По возможности краем сознания удерживаем образ двух отроков, восходящий
и нисходящий. Руки доводили движение до кончиков пальцев.
Можно делать это так, можно делать это так, можно делать это так. То есть, но в любом случае, Си доходит до
пальцев. Си доходит до кончиков. На следующей неделе мы с вами будем работать с двенадцатью демонами,
двенадцать меридианов. Вот комплекс Хуан Цзи Чена мягко прорабатывает двенадцать меридианов очень таким простым,
естественным способом. Простой способ. У нас активизируются двенадцатые меридианы, двенадцатые меридианы. Я
знаю, что цель творения---освободить. Видите, я поднимаю руку вверх, плечо напрягается. Например, вот так. Прямая
рука---это жёсткая, мёртвая, тяжёлая рука. Руки освобождаем, и движение освобождённых рук постепенно, постепенно,
этим волновым процессом освобождаем плечи.

\bigskip

\title 82 Растягиваем и раскрепощаем спину

\bigskip

\title 83 Раскрепощаем колени

Пятое, заключительное упражнение комплекса Хуан за Чен ва называется. Пятое упражнение. Давим ногами в землю,
даже можно точнее сказать, давим бедрами, размягчаем, раскрепощаем колени. Коленные суставы одни из самых
проблемных суставов в теле современного человека. С одной стороны, Мы недополучаем нагрузки для колебанных
усталых, потому что очень много сидим за компьютером, за рулем автомобиля, в общественном транспорте. То есть мы
меньше ходим и больше сидим. Вообще человек это существо, как мы знаем, прямоходящее, но современный городской
житель это скорее существо сутулосидящее или как-нибудь Приближающие. Для того, чтобы суставы работали
оптимально, необходимо, особенно в среднем старшем возрасте, коленные суставы правильно нагружать и давать им,
насколько это возможно, восстановление. Потому что частично, если сустав еще не полностью разрушен, то можно его
Если сустав разрушить, то можно сформировать мышечный корсет. Таким образом, чтобы мышцы сустава максимально
поддерживали. В пятом упражнении будет максимальная польза для тех, у кого сильно болят колени или вообще
проблемы с ногами. Встаем в позицию молоденькой дощечки. Пятка в пятке. Наушники на щечки. Округляем спину. Для
того, чтобы округлить спину, мы подворачиваем таз. И чуть-чуть стуливаем плечи. Выглядит это вот таким вот образом.
Собираемся. Задняя рога немножко развернута относительно передней, то есть угол постановки стоит вот такой вот. То
есть не так, а вот так. И, соответственно, сидя в этом положении, мы падаем на заднюю ногу, как бы проваливаемся
вниз. Ноги начинают нас выталкивать, но поскольку мы упали назад, Она толкает сильнее. Нас выталкивает вверх и
чуть-чуть вперед. Мы сидим на передней ноге. Здесь можно проверить. Закрестнул себя пяткой на ягодице. Теперь опять
проваливаемся. И нас выталкивает вверх и чуть-чуть назад. Вот так вот. Начинаем. Как мячик на воде прыгать вперед-
назад. Вниз, назад-вверх, вниз, вперед-вверх. Вниз, назад-вверх, вниз, вперед-вверх.
Это первая фаза упражнения.
Стопы прижаты к полу. Разгруженная нога полностью выпрямляется, и без защелкивания сустава. На этой фазе И, соответственно, мы качаемся вперед-назад. У нас... Теперь вторая фраза. Сидим
назад на ноге. Положение ног не меняется. Дарим в пол пяткой передней ноги. Теперь расслабили, упустили ноги. и
подтягиваем ногу к себе в то же самое место, где давили пяткой. Теперь давим носком. Опять расслабили, выдохнули
ногу, давим пяткой. Давим носком. Давим пяткой. Давим носком. Носком. пяткой, носком, пяткой. И меняем ногу. Опять
начинаем с первой фазы. Подворачиваем таз, укрепляем спину. Мячик прыгает по волне. и и Теперь вторая фаза.
Выдавливаем пятку. Выдавливаем носок. Выдавливаем пятку. Здесь руки уже можно расслабить. Выдавливаем носок.
Руки свободны. Пятка. Носок. Пятка. Носок. Заканчиваем. На практику собираемся в позицию Удзи и в позиции Удзи
наблюдаем, как у нас в теле идёт два потока. Мы помним, какое у нас было состояние до. Насколько изменилось
соотношение по полу и между стопами. Лову оставляйте с руками на дальней тяге. Обратите внимание на положение
суставов. То есть, если, например, до начала практики вы стояли вот так вот. То есть, ноги колесом, колени между собой
не сходятся. И, соответственно, чтобы свести колени, надо прикладывать усилия напряжения. Теперь мы спокойно, без
напряжения, стоим. Ноги вместе. Естественно, ноги тела расстраиваются. И на этом все. Практикуем каждый день по 15
минут.

\bigskip

\title 84 Раскрепощаем тело

Сейчас мы быстро в таком экспресс-режиме сделаем все 5 важных дней. И
основной задачей сегодняшней практики вы, естественно, потом можете повторить чуть более тщательно и подробно.
Попробуем за 5--7 минут пройти все упражнения. И ключевой момент сегодняшнего задания\kern0pt---внимание на два потока
постоянно на протяжении всех упражнений. Итак, настроились. Поймали два потока. Нисходящий, восходящий.
Уравновесили их. И пошли. Обращаем внимание на состояние двух потоков. Тело постоянно идёт вверх-вниз.
Может показаться, что я включил замедленное воспроизведение, но на самом деле просто
я выполняю упражнение мягко, плавно, без рывков. И с вниманием на два потока, которые идут через тело.
Второе
упражнение. Вверх, вниз. Помните о том, что здесь соотношение потоков может меняться. То есть вниз мы
можем идти больше, вверх меньше. Пятое упражнение.
На каждую ногу делаем две фазы. На первой фазе активно качаемся не только вверх-вниз, но и вперёд-назад.
На второй фазе оставляем только движения вверх-вниз.

\bigskip

\titleX НЕДЕЛЯ 13

Практики этой недели нацелены не на работу с внутренними органами, а на работу с передней и задней
половинами тела.

Комплекс «12 демонов» является одним из ключевых комплексов цигун. По крайней мере, в
традиционных школах ему уделяется довольно много внимания. Сейчас этот комплекс по определённым
причинам
стал
менее популярным по сравнению, например, со «стоянием столбом» или по сравнению с комплексами
«и цзинь цзин», «8 кусков парчи», «12 кусков парчи». В основном эта методика
работы с телом
используется в школах боевых искусств. Потому что она формирует правильные связи между руками, а
также
связи рук с телом и выстраивает то, что называется внутренняя энергетика. Двенадцать
демонов---это вообще
двенадцать волшебных меридианов, по которым течёт ци. Соответственно, когда мы управляем этим
потоком
ци,
когда ци не то чтобы подчиняется нам, но не бунтует, движется в соответствии с нашими
устремлениями,
ценностями, в соответствии с законами гармонии,
тогда всё хорошо. Но когда мы болеем, когда мы невнимательны к себе, ци начинает двигаться
хаотично,
где-то
возникает застой, где-то возникает, наоборот, избыточная активность ци, и соответственно, вот эти
волшебные
меридианы превращаются в демоническую, разрушающую систему. То есть, та же самая энергия, которая
вас
поддерживала, подпитывала, давала вам силы, здоровье, когда вы длительное время не внимательны к
себе,
это
начинает вас разрушать. Поэтому демоны---в том смысле, что это что-то, что имеет свою волю, свою
энергию, и при этом
это что-то, чем нужно управлять, контролировать. Демоны в китайской традиции, поскольку это
не
христианское понятие, это определённые части мироздания, которые очень мощные, насыщенные,
наполненные,
но при
этом они вам так просто не подчиняются, не поддаются. Их нужно обуздать, взять под контроль. В
даосских
монастырях
есть специальные должности, например,
охотник на демонов, погонщик демонов. Это люди, которые выполняют определенные практики и подчиняют
себе эту
своевольную разнузданную братию.

Но это всё
философия
подхода. Что нам нужно знать? Что у нас есть определённая система связей в теле, которая, можно так
сказать,
разделена на две большие части. У нас есть инь\\меридианы и у нас есть ян\\меридианы.
Инь\\меридианы
проходят по внутренней поверхности рук, передней поверхности тела и по
внутренним и передним поверхностям ног. От помежности и до стоп, до кончиков пальцев. И у
нас есть,
соответственно, ян\\меридианы. Это внешняя поверхность рук, задняя поверхность тела,
начиная от макушки (по
некоторым источникам, начиная от лба) назад, позвоночник, всё что вдоль
позвоночника,
задняя и боковая поверхности ног, до подошв, до стоп. Начинаем с рук.
Руки---это всегда основа большинства даосских практик. На современном языке,
говоря
терминами научными, мы можем сказать, что руки нам наиболее подчиняются, подконтрольны, и они
наиболее
чувствительны, потому что в руках находится максимум нервных окончаний.
Нашими руками мы управляем
максимально эффективно, осознанно, разумно. Причём мы учимся этому с раннего детства. Если мы
хотим
освоить какую-то сложную практику, если мы хотим научиться каким-то совсем неявным методам
саморегуляции,
самоконтроля, то начинать мы это будем с рук. Проще всего начать с рук, а потом уже постепенно
перейти
на всё остальное тело.

\bigskip

\title 85 Раскрытие инь-меридианов в стороны

Комплекс «12 демонов» очень большой, и мы возьмем из него малую часть, то, что вы можете начать делать
буквально
каждый день. И если вам это понравится (запомните это ощущение), то я предлагаю попробовать делать этот
комплекс буквально как какую-то ежедневную, незаметную, не специальную разминку а-ля потягушки, зевания,
скручивания, то есть то, что вы делаете даже не в специальных тренировках, а просто в течение дня.
Итак, первое простое упражнение, активизируем
инь\\меридианы. Инь\\меридианы идут по ладони через локоть изнутри, через подмышку, и дальше на
переднюю поверхность тела. Вот такое движение. Подняли руки вверх и на выдохе опускаем и даём
растянуться. Мы натягиваем всё от
кончиков пальцев. Поначалу у вас будет натягиваться только запястье и возможно,
локоть. В какой-то момент вы почувствуете, что начинает активно натягиваться область подмышек,
сухожилия, фасции.
Постепенно от подмышек это все перейдет на грудные мышцы. Постепенно-постепенно оно пойдет вниз по телу.
Этот процесс очень неспешный. Ещё раз, демоны своевольные. Они не любят, когда ими жёстко, директивно
командуют.
Максимум за один цикл рекомендуется делать 36 движений. Можно делать 24, можно делать
12. В принципе, можно делать без счёта, но здесь тоже такой момент, как бы не слишком увлекайтесь,
давайте себе
отдых, поскольку это воздействие на сухожилия в тех местах, о которых
вы раньше
совсем не задумывались. Поэтому обратная связь поначалу будет плохой, недостаточной.
И главный принцип---не
навреди, то есть лучше меньше, но регулярно, чем много и потом восстанавливаться после травмы. Можно
делать в
несколько подходов. Сделали, например, шесть движений. Обязательно с выдохом. И выровнялись,
заземлились.
Практикуем, исследуем, наблюдаем, анализируем ощущения.

\bigskip

\title 86 Раскрытие ян-меридианов в стороны

Разворачиваем руки ладонями вверх и немножко к себе. Чем-то похоже
на движение руки-змеи (№10). На выдохе опускаем.
Напоминаю, ян-меридианы идут снаружи по локтю, по плечу, уходят на лопатки, вверх до макушки
(возможно, до теменной кости, до лба) и вниз по позвоночнику. Натягивается вся задняя половина тела.
Очень важно здесь
быть внимательными, не торопиться. В какой-то момент у вас начнут работать фасции на голове. Это может
быть
болезненный процесс, когда активизируются фасции на голове, апоневроз. Но это процесс полезный. Не
торопитесь, не
спешите.
Техника, если её делать медленно, аккуратно и дозированно, техника безопасная. Техника
подходит для любых заболеваний. Эти упражнения помогают восстановиться связочному аппарату.
Если вы настроены на тело, то вам будет
несложно активизировать эти меридианы, почувствовать соответствующие потоки, которые начинают идти по
телу.

\bigskip

\title 87 Раскрытие инь-меридианов вперёд

Разберем упражнение, которое
может вызвать некоторые затруднения, хотя с виду оно такое же простое и примитивное,
безыскусное, как и предыдущие, но есть свои нюансы. Итак, открываем инь\\меридианы в позиции руки
спереди.
Вытягиваем руки от пальцев вперёд.
Наш образ: перед нами шар, и мы этот шар огибаем руками так, чтобы шар оказался под
нашими руками (ладони наружу). Мысленно стараемся кончики пальцев завести в промежность. Тянем кончики
пальцев к промежности, но делаем это очень мягко и последовательно. Назад можно руки не возвращать, ну
или чуть-чуть совсем
вернуть. Видите, с каждым тактом мы чуть дальше проталкиваем руки.
Можно встать на носочки.
Обязательно в конце выравниваем тело,
устраняем перекос. Еще раз. Вот такие совсем
простенькие
упражнения. С какой-то точки зрения несерьёзные. С какой-то точки зрения выглядят как баловство.
Кажется, что ничего
не происходит. Но мы уже с вами много раз про это говорили: в даосской традиции, когда кажется, что
ничего не
происходит, происходит самое главное. И я еще раз повторю пословицу, которую моему учителю сказал один из
величайших мастеров боевых искусств и цигуна Ян Фаньшен: ``Лучше тренироваться мало, чем много. Лучше
тренироваться правильно, чем долго. А лучше всего тренироваться волшебно и чудесно.'' На этой неделе
мы с вами
осваиваем такие волшебные и чудесные практики, которые при практически совершенно минимальном внешнем
действии дают очень глубокую мягкую и эффективную проработку всей сухожильной системы
организма. Можете не
верить, но я почувствовал эффект от комплекса «12 демонов» где-то через 3--4 года после того, как я
начал его делать. И
обнаружил, что мне хочется его делать регулярно.

\bigskip

\title 88 Раскрытие ян-меридианов вперёд

Повесили руки перед собой ладонями вниз и укладываем руки вперёд.
Ян\\меридиан---внешняя поверхность руки, плечевой сустав, лопатка и далее по позвоночнику. Внутренние
ощущения, образ на который можно настраиваться: как будто вам на руки кладут большой груз. Кто жил в
своём доме в деревне, когда вам дрова на руки накладывают и вы несёте эти дрова.
Натягивается вся структура нашего тела: вверху до лба, внизу до подошв. Можно
делать непрерывно 12, 24, 36 раз. Можно делать сериями по 6 раз с отдыхом, с наблюдением, особенно
если у вас идут
очень сильные ощущения, возможно болевые. Делаем по чуть-чуть, постепенно.
Можно чуть
шире руки развести, но не слишком широко, чтобы включилась, натянулась область спины.
Сильно вниз руки не опускаем.
Если
вы начнёте руку опускать низко, у вас начнут работать другие связки, другие мышцы, и
эффект открытия меридианов вы можете не почувствовать.
Движение
размашистое вроде бы хорошо, но лучше делать более сдержанно, чтобы прочувствовать всё тело.

\bigskip

\title 89 Маошаньский комплекс

Это простая техника мягкой
активизации всех основных меридианов. Сразу скажу, мы не будем концентрироваться на конкретных
меридианах.
Мы проводим такую общую практику оживления всего тела. Комплекс хорош как утром, для того, чтобы
проснуться и
взбодриться. Так и в течение дня, для того чтобы сбросить с себя накопившуюся усталость,
перевозбужденность.
И вечером, чтобы хорошо отдохнуть после рабочего дня и переключиться на домашние дела.
А также перед сном, для
того чтобы расслабиться и комфортно уйти в сон. То есть комплекс универсальный. Он балансирует,
гармонизирует,
уравновешивает между собой все основные потоки в теле. Начинаем с небольшого массажа ладоней. Умываем
ладони, как будто моем руки. Дальше берём в ладони что-то, можно сказать, чистую ци. И этой чистой
ци умываем лицо три раза.
Проводим полностью по голове.
Скользим руками вниз по телу и моем почки.
Скользим руками вниз и моем колени.
Моем стопы.
Всплываем до живота, моем живот.
И повторяем этот цикл еще два раза. Всего у нас получится девять омываний каждой ключевой зоны
на теле.
Понаблюдали за собой. Осознали что изменилось в теле.

\bigskip

\title 90 Прохлопывания

Еще одно упражнение, которое очень хорошо активизирует меридианы и позволяет включить нашу
энергетическую
систему, одновременно устраняя перекосы, зажимы, проводя базовую балансировку энергосистемы тела.
Начинаем с базового вращения, называемого
первое даосское вращение. Оно много где делается и является одной из ключевых
схем даосских практик. По ходу этого вращения начинаем поднимать руки чуть выше по телу.
Прохлопываем область
рёбер. Спереди и сзади. Еще чуть выше. Прохлопываем грудную клетку. И сзади между лопаток.
Прохлопываем плечи.
Прохлопываем плечи сверху. Мягко кончиками пальцев простукиваем, прохлопываем череп. В первую
очередь по
средней оси. Ну и чуть-чуть можно расходиться вправо-влево от средней оси. Опять возвращаемся на
живот.
Прохлопываем живот и поясницу. Область тазобедренных суставов. Можно дополнительно прохлопать
руки. Снизу, сверху (инь и ян-меридианы).
И переходим на бёдра. Прохлопываем спереди, сбоку, изнутри. Колени спереди, сбоку, изнутри.
Голени спереди, сбоку, изнутри. Потоптались по стопам. Прохлопывать стопы можно на весу, но
это требует какой-то отдельной подготовки,
другой позы. А здесь можно просто потоптаться по стопам. И обратно собираемся в живот.
И заканчиваем тем же самым первым вращением, с которого
начинали.

Собрались, понаблюдали как ци течёт по нашему телу, по меридианам.
Осознали где в теле ци больше,
меньше, как меняется качество ци в разных частях тела, где плотнее, где легче, где теплее,
где холоднее. Осознали эту всю картину, по наблюдали за ней.

\bigskip

\title 91 Интеграция по теме «12 демонов»

Вам будет необходимо выполнять практику открытия 12
меридианов в течение всего дня. С момента, как только вы прослушаете это задание, установите себе
таймер на 2 часа
на любом телефоне, смартфоне, смарт-часах и так далее. И каждые 2 часа находите возможность хотя
бы 5 минут или 10--15 минут выполнять практику «12 демонов» в любом варианте, который вам
захочется. Можете повторять
последовательно все упражнения, которые были на этой неделе. Последовательное выполнение всех
упражнений
займёт у вас где-то 15--20 минут. Можете делать одно или два упражнения, которые вам понравились
больше всего.

Желательно, если вы делаете упражнения на ян\\меридианы, обязательно дополнять их упражнениями
на инь\\меридианы и наоборот, чтобы к концу практики у вас было более-менее сбалансированное
состояние. И так работаем на
протяжении всего дня. Два часа перерыв, небольшая практика, два часа перерыв, небольшая практика.
Для тех, кто
хочет максимального результата, продлите этот тренировочный цикл на сутки, то есть ставьте таймер на протяжении
всего сегодняшнего дня, и если сегодня было меньше условно 12--16 часов практики, то, соответственно, продлите
практику и завтра тоже до следующего задания следующей недели. Соответственно, напишите о том, как у вас это
получилось в чате по итогам дня уже на следующей неделе. Напишите о том, сколько раз вы делали практику, какие
упражнения делали больше всего или, в принципе, какие упражнения делали на этой интеграции, и какие эффекты, какие
изменения в самочувствии вы заметили на протяжении этого дня. Я с удовольствием отвечу на любые ваши вопросы, В
принципе, по тому, что происходит в нашем марафоне, я могу сделать вывод, что вы уже освоились, и, значит, если
возникают вопросы, то они носят какой-то сугубо технический характер. В целом люди, которые участвуют в марафоне,
вошли в практику и, как говорится, слушают поле ци и находятся в потоке ци.

\bigskip

\titleX НЕДЕЛЯ 14

Завершающую неделю марафона мы посвятим комплексной системе развития тела и сознания. В Китае она называется
«метод спиральных усилий»
(Lu\'oxu\'an Y\`unj\`\i n F\v a).
Суть этой практики в том, чтобы направить по определённым траекториям в теле сначала
{\bF внимание/дух Шэнь}. Потом за
вниманием пойдет {\bF поток Ци}. И в итоге в теле сформируются определенные {\bF усилия} (полезные
привычки и биологические структуры тела)---{\bF Цзинь}.

Спиральные усилия---это уже уровень серьёзной практики, их наработка необходима в боевых
искусствах, целительстве,
каллиграфии и т.д. Тем не менее получить
представление об этих практиках можно уже сейчас.

Во всех упражнениях этой недели важно соблюдать следующие принципы:

1. {\bF От медленного---к быстрому.}
Все движения сначала осваиваются медленно, иногда даже сверх медленно. Но по мере практики и
появления чувства
потока Ци, движения можно и нужно ускорять. На этом марафоне мы рекомендуем ускорение х2--х3 от
начального темпа,
хотя на видео может демонстрироваться и х5--х10.

2. {\bF В любой непонятной ситуации---выровняться и отдохнуть.}
Упражнения данной недели условно безопасные. Это значит, что при их выполнении могут быть
неприятные ощущения и
даже ухудшение самочувствия, если не быть внимательными к себе.

Как говорит мой Учитель: ``Лучшая защита от ошибок---это лень.''

3. {\bF Если не шевелится и не трясётся---шевелить и встряхивать.}
В спиральных усилиях важно почувствовать «упругое стряхивание» (кит.\ фацзин) и
вибрацию в руках. Но если поначалу руки не трясутся и не вибрируют---их можно физически встряхивать
в ходе каждого движения и в конце движения. Хотя бы 3 раза.

4. {\bF В целом спиральные усилия это
Ян-практика, они возбуждают и разогревают.} Их рекомендуется выполнять до обеда, лучше всего---с
утра, после
небольшой (2--3 минуты) разминки. Вечером эти упражнения делаются редко, и не менее чем за 2 часа
до сна.

\bigskip

\title 92 Спирали вверх/вниз

Начинаем практику спиральных усилий. И начнем мы ее с простых спиральных движений вверх-вниз. Вот
смотрите, мы можем находиться в любой стойке, вы можете стоять в столбе, вы можете стоять одну ногу вперед, другую
назад. В общем, я сейчас даже не буду про ноги говорить, потому что здесь вариантов комбинации бесчисленное
множество. Можете даже это делать, сидя на стуле, на табуретке, сидя на полу и прочее. Основное это то, что делают
наши руки и как руки связаны с корпусом. Вот у нас позиция рук. Мы можем сделать дыхание неба и земли. настроиться,
собраться, выровняться. И, кстати, как я уже написал в теоретической части к этой неделе, особенность спиральных
усилий, что вы каждый раз, когда чувствуете, что что-то идёт не так, вы просто выравниваетесь, собираетесь,
возвращаетесь к этой практике дыхания неба и земли. Вот у нас идёт движение. Видите, я не просто поднимаю руки
вверх, опускаю вниз, а закручиваю руками спираль. Это простая спираль. А теперь пробуем делать тройную спираль. По
отдельности каждой рукой, потом соединив руки. Раз. Два. Три. Вниз. Раз. Два. Три. Вниз. Другой рукой. Раз. Два. Три.
Вниз. Раз. Два. Три. Вниз. И вот так вот чередуем. Можем попробовать двумя руками, в том смысле, что две руки
работают согласованно, но не одинаково. И опять выравниваемся. Это у нас была восходящая спираль. Мы делали
движение. Вверх, вверх, вверх. Вниз. Спираль. Вверх. по центру вниз. Теперь то же самое делаем в нисходящую спираль.
Раз. Два. Три. Вверх. Раз. Два. Три. Вверх. То же самое. Играет а а музыка. Как-то так. Обязательно напишите о своих
ощущениях. Почувствовали спираль, не почувствовали. Увидели, не увидели. Поняли что-то, ничего не поняли. Пишите в
чат, там все обсудим.

Когда кисть делает виток, её лучше держать в кулаке (не распрямлять), особенно на скорости.
Так меньше суставы разбалтываться будут.

\bigskip

\title 93 Руки-пружины

Второе упражнение из цикла «Спиральные усилия». На самом деле, это нельзя сказать, что отдельные упражнения.
Скорее, набор микроупражнений, которые можно делать разными способами, под разными углами, в разных
комбинациях и так далее. Общее название «Руки-пружины». Вот смотрите, вот у нас рука. Вот она согнутая, вот она
прямая. Теперь сделайте так, чтобы рука пружинила. Вот, например, вот так. Вот рука пружинит. А теперь сделайте так,
чтобы она пружинила без вашего усилия. Видите? Такое остаточное колебание. Тоже самое. Двумя. Задание, как сейчас
принято говорить, со звездочкой. То есть задание повышенной сложности. Попробуйте продлить вот эту вибрацию,
ощущение пружинности в руках, как можно дольше. Кажется, что это очень простая штука, когда смотришь со стороны.
Когда пробуешь сделать это первый раз, обнаруживаешь, что руки почему-то не хотят долго трястись и очень быстро
либо устают и дубеют, либо просто даже непонятно каким местом делать это движение. Обращаю внимание, что
дыхание при этом спокойное. Видите, я разговариваю. Тело тоже раскрепощено. Чуть-чуть под другим углом. То есть
работаем не сверху вниз, а снизу вверх. Здесь как бы искусственно запираем руку, создаем напряжение так, чтобы телу
было неудобно. И когда убираем это напряжение, у нас энергия освобождается, тело раскрепощается, и вот это вот
раскрепощенное тело как раз создает вибрацию. Пусть садится. Бумер, конечно. И под звездочкой попробовать сделать
как можно дольше. Вот такие с виду несложные практики, но если вы начнёте их делать, вы обнаружите множество
интересных нюансов, о которых можно поговорить в нашем чате. Можно записать видосики, прислать нам. Мы
посмотрим эти видосики и, соответственно, обсудим, дадим комментарии, обратную связь, советы, рекомендации, что
лучше-то править, изменить.

\bigskip

\title 94 Песочные часы

Тоже внешне очень простое
движение, и, возможно, даже какое-то время вы будете именно на этой простоте движения концентрироваться, и она
вам поможет раскрепоститься и почувствовать, кости, сухожилия, что там вообще происходит. Усложнение, углубление
движения это уже следующий этап. Итак, песочные часы. Исходное положение руки у нас на уровне точек Пуа, то есть
нижней донтянь. Значит, сводим руки перед грудью, выбрасываем руки перед собой на уровне плеч, чуть выше плеч.
сводим руки перед грудью, и опять я называю это место парковка, то есть это место, где у вас рукам привычно
находиться, но автомобилисты, я думаю, поймут смысл этой метафоры.
И, соответственно, вот
парковочное место номер раз, парковочное место номер два. Раз. Два. Раз. Два. Вроде все просто, да? Теперь. Переход
из одного парковочного места в другое осуществляем через сжатие. То есть сжаться Выбросить руки. Сжаться.
Выбросить руки. Выбросить руки не вперед, а в стороны. То есть вот в плоскости вперед-назад у нас руки не идут туда.
Мы делаем движение вот так. Сжаться. Сжаться. Примерно уровень Вверху, внизу. Одинаково. Как если бы мы стояли
почти касаясь корпусом какой-то стенки, лицом к стене. Вот у нас, соответственно, внизу руки около стены и вверху руки
около стены. Вот делаем движение. Сжаться. Раскрыться. Сжаться. Работает все тело, спина, позвоночник, плечи, бедра,
ноги. Как обычно, только голова ведет себя будро, то есть не увлекается в это безумие. Какими бы веселыми
притягательными оно ни было. Голова отдыхает, спокойно наблюдает за происходящим. Сжаться, раскрыться. сжаться,
раскрыться. И пробуем немножечко ускоряться. И еще раз медленно. Сжаться. Раскрыться. Сжаться. Раскрыться.
Сжаться. Раскрыться. Сжаться. Раскрыться. Очень увлекательная практика, особенно когда вы начинаете ускоряться.
На малых скоростях может показаться скучным движение, но как только вы ускоряетесь хотя бы в 3-5 раз, как
говорится, вечерок перестает быть тонным. Обязательно напишите, до каких скоростей вы дошли без фанатизма, без
боли, без повреждений каких-либо. спокойно, мягко, комфортно, насколько удалось ускориться, сохраняя вот эту
траекторию.

\bigskip

\title 95 Обратные песочные часы

Еще одно упражнение, продолжая работу с сжатием и расширением в рамках спиральных усилий. И сегодня у нас
обратные песочные часы. Скажем так, практика инвертированная относительно песочных часов. Они уже никакие не
песочные часы. Метафоры здесь могут быть любые. Просто движение, просто траектория сжатия, и парковочные места
два. Раз, два, три, четыре. Раз, два, три, четыре. Парковочное место раз, парковочное место два. Раз. Два. Три. Четыре.
Раз. Два. Три. Четыре. Расширение. Сжатие. Расширение. Отдых. Нейтральное положение. Расширение. Растягиваем
кружение. сжатие, расширение, нейтральное положение. Ускоряемся. Напоминаю, что я на видео показываю
максимально для себя максимально возможное ускорение, это довольно быстро, и не рекомендую делать такое
ускорение пока вам. Это скорее такой момент тренировки вашего восприятия, чтобы ваш глаз, ваш мозг учился
наблюдать за таким быстрым движением, осознавать его и допускать, что оно вообще возможно. Скорее всего, вы
будете делать гораздо медленнее, это неплохо. И я к такой скорости пришел совсем не сразу. Ну, где-то пара лет мне
понадобилось на то, чтобы дойти до таких скоростей с того момента, как я начал практиковать вот это спиральное
усилие. Не торопитесь, помните старую китайскую пословицу, поговорку и бу, и буди, дао, дао, буди. постепенно, день за
днём, продвигаемся к великой цели. Ну или дорога, состоящая из десяти... Дорога длиной в десять тысяч ли состоит из
маленьких шагов. Идём маленькими шагами, не торопимся, и будет нам успех, будет нам счастье, будет нам гунг-фу и
хорошее состояние.

\bigskip

\title 96 Старые тапочки

Немножко разобравшись со спиральными усилиями в руках, перейдем к ногам.
Упражнение «Старые тапочки».
Начинаем.
Делаем вот такое движение, как будто поправляем.
Сползающий слог старой тапочки.
Раз. Три.
Копаю, сесть на поле. Раз.
Происходит.
У нас есть такая точка Юн Цуань.
Находится она у нас на изгибе стопы, когда мы сильно поднимаем пальцы вверх. В том месте, где стопа изгибается при.
Подъеме пальцев, находится точка Юн Цуань.
Точка Юн Цуань это полный аналог точки Плау Рун на ладони, то есть Это.
Так называемая точка сброса.
Она обеспечивает вывод из ног застойной энергии Ти, избавляет тело от излишнего холода, через точку Юн Фан выходит холод, выходит, значит, излишняя влага, то есть тело как бы отдает не нужное.
Да?
Соответственно, очень важно.
После этого раскрываем таз.
И падаем всем телом на раскрытый таз.
Можно положить руки отсюда, в область точек.
Плав, чтобы почувствовать, как работает таз.
Раскрыли.
Раскрыли.
Ну и, соответственно, как вы уже заметили.
Когда мы ногу раскрываем, у нас происходит.
Спиральное накладывание и наружу.
Вот.
Такое вот вращение.
И заканчиваем. Очень полезные упражнения для ног, для суставов.
Для вен, для расслабления мышц, для проработки.
Спазмов, судоров, ну и в принципе для укрепления ног.
Можно делать каждый день, особенно полезно с утра.

\bigskip

\title 97 Закрыть дверь ногой

Еще одно полезное упражнение из цикла спиральных усилий.
Делаем обратное движение, спираль внутрь. В прошлое упражнение мы делали спираль наружу, теперь спираль внутрь. Упражнение закрыть ногой дверь.
Вот такое движение.
В.
Конце можно немножко толкать на хвою.
Чтобы пробить каналы, оптимизировать медиа.
Особенно упражнения, которые мы разбираем в этой.
Части марафона, полезны для тех, кто делает.
Тайцзи цюань в стиле чинь.
В стиле янг таких движений меньше, но.
Эта информация полезна для тех, кто практикует тайцзи чинь. Я знаю, что на марафоне у нас много таких людей.
Соответственно, если вы изучаете стиль чинь, обратите.
Внимание, что.
И вот это движение.
И вот это движение. Очень хорошо видны, чувствуются, присутствуют движения к тайцзи.
Делаем сегодня.
Можно сделать это движение с шагом.
Раз.
Два Три Четыре Раз Два Три Четыре Раз Два Три Четыре Раз Два Три Четыре Раз Два.
Если вы активно.
Практикуете тай-чи, данное упражнение можно делать каждый день перед тренировкой по тай-чи в качестве.
Разогрева ног и проработки медианных ногах.
И после комплексов тай-чи, чтобы укрепить суставы.
Укрепить связки и сформировать более.
По себе.
Это упражнение очень полезно для здоровья. Еще раз. Суставы, вены, мышцы, связки.
Все, что у нас есть в ногах.
Область таза.
Соответственно, позвоночник.
Фактически, воздействие идет на все тело, но.
Воздействие на тело через ноги, снизу. Нам привычно Работать с телом через руки.
И через голову, большинство упражнений на узких.
Практиках это воздействие на тело через руки и через голову.
Но здесь как раз очень полезный вариант.
Воздействия на тело через руки.

\bigskip

\title 98 Интеграция спиральных усилий

Итак, сегодня у нас заключительный день нашей 14-й недели. И сегодня мы подводим итоги практик
спиральных усилий, делая интеграцию по стиральным усилиям. Значит, сегодня я предлагаю вам
попробовать разные варианты стряхивания рук и ног. Почувствуйте вот эту идею пружины в теле,
почувствуйте идею спирали разного способа. Можно начать с рук, например. Движение вверх. Движение
вниз. Закручиваем спираль. Ток самая, движение нога. Можно просто встряхивать ногами. Вот такие вот
простые и несложные упражнения. Сложно сохранять при этом. а чувствовать, куда идет ваша рука, куда
идёт ваша нога, и как при этом раскручивается или скручивается спираль в вашем теле, как конкретно
тело пружинит, как конкретно оно вибрирует, что у вас лучше получается, что хуже, что вам больше
нравится, что меньше.

\bigskip

\title 99 Хождение спиной вперёд

Ну что, друзья, мы все ближе и ближе к концу нашего супермаратона. Мы с вами были
вместе 98 дней. Вдумайтесь в эту цифру, в это число. 98 дней мы с вами вместе
практиковали баловские практики. исследовали возможности, которые дают
мандалорские практики, получали опыт, примеряли к себе, какие упражнения больше
нравятся, какие меньше, какие заходят, какие не заходят и так далее.
Ну и как же нам завершить-то этот прекрасный, восхитительный супермаракон, думал я,
когда готовил программу «Маракон». На самом деле, я думал недолго, потому что есть
мой личный топ, упражнение, которое, как говорится, the best of the best, лучше из
лучшего, внутренний топ, внутренний хит-парад, чарт и так далее. Это упражнение я
делаю постоянно.
Это упражнение лечило меня, восстанавливало после различных травм, серьезных
заболеваний и так далее. Это упражнение очень хорошо подходит для выравнивания
самочувствия, для эмоциональной балансировки, для прогулок, для общения с близкими.
на важных задачах. Для меня это фактически квинтэссенция одной из тех упражнений,
которые являются квинтэссенцией самой сути даосского подхода к саморазвитию.

И мы сегодня будем всего-навсего ходить спиной вперед. Я сейчас начну просто ходить по
залу спиной вперед и предлагаю вам не смотреть на то, как я это делаю, а ходить по залу
или по комнате, где вы это делаете, вместе со мной. Ходим спиной вперед, внимательно
глядя, как это у нас происходит.
Важно, чтобы у вас было в принципе более-менее безопасное пространство, чтобы вам
не нужно было на каждом шаге напрягаться, оглядываться, в страхе ждать, что вы
спотнетесь, ударитесь обо что-то. Поэтому обеспечьте себе условно безопасное
пространство, чистый пол. Если у вас совсем нет места, то хотя бы найдите место для
двух ковриков, для йоги, которые можно постелить в ряд.
Соответственно, у вас будет линия длиной 4 метра. 4 метра одну сторону, 4 метра другую
сторону. Вы хотя бы по этой линии можете ходить. И все время входим в стойной период.
Все время. Наблюдаем, что при этом происходит. Что происходит с ногами? Что
происходит с позволочниками? Что происходит с головой? Куда смотрят глаза?
Что слышат уши? Как качаются руки? Как разные части тела присутствуют в движении с
головой? В этом упражнении есть очень глубокая философия. Мы можем это обсудить на
итоговом собрании, на итоговом эфире, который у нас пройдет, скорее всего, завтра или в
ближайшие дни.
Но, если коротко, давайте задумаемся, что мы делаем каждый день? Что такое жизнь
человека? Жизнь человека это движение вперед. Надо ли с этим спорить? Каждый день
мы делаем движение вперед. Когда мы просыпаемся, куда у нас первое движение, чтобы
встать? Движение вперед. Значит, выполняем свои какие-то ежедневные дела.
Куда мы идем? Мы идем вперед. Потому что спереди у нас лицо, вперед смотрят глаза,
вперед мы думаем, вперед тянутся наши руки и так далее. Это прекрасно? Это обычно.
Это не хорошо и не плохо. Но это проблема, потому что это является большим
ограничением. Даосы, великие мастера, они вот освобождают людей от ограничений,
которые где-то как-то постепенно мешают им жить.
Ограничение жить вперед, это очень серьезное ограничение, поэтому иногда хотя бы
немножко, хотя бы чуть-чуть, чтобы Хотя бы во время выпадов из этого тюрьмы, в которой
вы обязаны жить всю жизнь, полезно ходить с тюрьмой назад. Вот такая несложная
философия. Несложная, но весьма глубокая и серьезная. Найдите места в своей жизни,
где вы можете ходить с тюрьмой вперед.
Найдите дорожки. Сделайте их своими местами силы, по которым вы будете ходить в
своей жизни. Найдите людей или животных. с которыми вы сможете гулять спиной вперед.
Подберите музыку, на которую вы захотите гулять спиной вперед. В общем, сделайте все
необходимое, чтобы движение спиной вперед стало нормальным, привычным и очень
важным для вас.
Это очень сильно изменит вашу жизнь. А у меня все, и мы с вами встретимся на итоговой
практике, которая у нас будет.

\bigskip

\adviceF
Время после 21.00 в даосской традиции считается очень полезным для практики.
В это время мозг у человека обычно переходит в режим отдыха, активность сознания
снижается и меньше мешает --- практика становится более глубокой.

\bye
